1. 體力處理操作1. 體力處理操作
1.1 工友搬運重物時，應依從下列哪一項做法才正確？ 
a. 採用搬運姿勢應盡量保持背部挺直 
b. 盡量搬多一些，快點完成工作減少意外機會 
c. 盡量將物件遠離身體
答案：a 

1.2 下列哪一項不是正確人力提舉的要點？ 
a. 貨物提舉時，使用腰部力量 
b. 用手掌緊握貨物，手臂要緊貼身體 
c. 利用雙腳來改變方向
答案：a 

1.3 提舉重物時，最適宜運用身體哪部份的肌肉？ 
a. 腰背 
b. 腿部 
c. 手臂
答案：b

1.4 人體的最大提舉能力是當手握貨物底部離地多少距離？ 
a. 300至500毫米 
b. 500至700毫米 
c. 700至900毫米
答案：b 

1.5 下列哪一項不是由於使用錯誤提舉重物姿勢所引致的健康損害？ 
a. 腰背扭傷 
b. 疝氣 
c. 下肢靜脈曲張
答案：c 

1.6提舉物料方法不正確，往往造成腰背受傷；而大部份持續性或復發
性之腰部疼痛，是由於下列哪身體部份退化所致？ 
a. 中樞神經 
b. 椎間盤 
c. 臗關節
答案：b 

1.7僱主沒有履行《職業安全及健康規例》有關「體力處理操作」的責
任，最高可被罰款港幣多少？ 
a. 5萬元 
b. 10萬元 
c. 20萬元
答案：c 

1.8僱員沒有履行《職業安全及健康規例》有關「體力處理操作」的責
任，最高可被罰款港幣多少？ 
a. 5萬元 
b. 10萬元 
c. 20萬元
答案：a

1.9 若不能避「體力處理操作」，便應設法改善。例如：減低伸展或
搬運的次數和距離。這些方法可歸納為下列哪一項處理手法？ 
a. 重新設計工序 
b. 重新設計負荷物 
c. 改善工作環境
答案：a 

1.10 若不能避「體力處理操作」，便應設法改善。例如：採用手推
車、手動唧車或滑槽等。這些方法可歸納為下列哪一項處理手法？ 
a. 自動化操作 
b. 使用機械輔助設備 
c. 重新設計工序
答案：b 

1.11 若不能避「體力處理操作」，便應設法改善。例如：改變物料的
大小、形狀、重量或提供有關資料或標籤。這些方法可歸納為下列
哪一項處理手法？ 
a. 使用機械輔助設備 
b. 改善工作環境 
c. 重新設計負荷物
答案：c 

1.12《職業安全及健康規例》內於「體力處理操作」部份，提及在同一時
間內，通常有多少名僱員或以上進行危險的「體力處理操作」，負
責人須委任助理人協助執行預防和保護措施？ 
a. 3名 
b. 5名 
c. 10名
答案：c 

1.13《職業安全及健康規例》內於「體力處理操作」部份，提及於任何
同一時間內，通常有10名或以上的僱員進行危險的「體力處理操
作」，負責人須保存評估紀錄至少多久？ 
a. 3年 
b. 5年 
c. 6年
答案：a

1.14根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，一個人在站立時不應操
控多重的物件，否則會增加背部受傷的機會？ 
a. 12千克或以下 
b. 14千克 
c. 16千克克或以上
答案：c 

1.15根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，如提舉或放下負荷物的
距離超過多少，會增加受傷的機會？ 
a. 15厘米 
b. 20厘米 
c. 25厘米
答案：c 

1.16根據《職業安全及健康規例》，負責人在甚麼情況下須對體力處理
操作進行初步評估？ 
a. 在有任何僱員開始進行體力處理操作前 
b. 在有10名或以上僱員開始進行體力處理操作前 
c. 應勞工處職業安全主任的要求
答案：a 

1.17根據《職業安全及健康規例》，負責人在甚麼情況下須對體力處理
操作進行進一步評估？ 
a. 如不能避免需要進行具危險性的體力處理操作 
b. 應僱員的要求 
c. 應勞工處職業安全主任的要求
答案：a 

1.18根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，一般而言，女性應付負
荷物的重量建議值較男性的建議值應減輕多少？ 
a. 四分之一 
b. 三分之一 
c. 二分之一
答案：b

1.19根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，進行人力搬運的風險評
估時，多遠的運載距離應被視為過長的運載距離？ 
a. 3米 
b. 5米 
c. 10米
答案：c 

1.20根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，哪個是移動物件較適宜
的方法？ 
a. 拉動 
b. 推動 
c. 兩者同樣適宜
答案：b 

1.21當雙手同時操控或推拉物件時，若工作人員的手臂向身體旁邊移動
超過多少度，便可考慮為過度扭動身體？ 
a. 45度 
b. 60度 
c. 75度
答案：a 

1.22根據勞工處的「體力處理操作指引」資料，合資格人士須符合以下
哪些要求？ 
a. 具有經驗和能力協助僱主遵守與體力處理操作有關的條例 
b. 修畢有關體力處理操作的課程 
c. 以上兩項皆是
答案：c 

1.23根據勞工處「體力處理操作指引」資料，負荷物的長度應在多少厘
米範圍以內？ 
a. 少於60厘米 
b. 少於50厘米 
c. 少於40厘米
答案：b

1.24 患上一般腰背痛的人應如何妥善照顧自己？ 
a. 長時間休息 
b.減少劇烈運動和休息數天後，配合適量運動及鍛鍊腰背肌肉可
使病情舒緩 

c. 多做劇烈運動
答案：b 

1.25搬屋工友採用手推車搬運傢具時，應使用什麼方法有助順利及有效
地經過不同水平的地面？ 
a. 佩戴合適個人防護用品 
b.先把手推車和傢具分開提舉到另一水平，再使用手推車來運送
傢具 

c. 在不同水平的地面放上斜板
答案：c 

1.26 以下哪一項措施，可減少搬運貨物貯倉和陳列的次數？ 
a. 把貨物貯倉位置設置在陳列地點的最近處 
b. 盡量將剛運到的貨品直接陳列發售 
c. 將貨品分類存放
答案：b 

1.27根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」
資料，提到人力搬移病人風險控制過程的一般原則，是包括對危害
的「識別」、「評估」、「控制」和以下列哪一項？ 
a. 「檢討」 
b. 「視察」 
c. 「預防」
答案：a 

1.28根據勞工處的「體力處理操作 
-僱員須知」資料，當坐下時，一般
來說，僱員不該提舉超過多重的負荷物？ 
a. 2.5公斤 
b. 3.5公斤 
c. 4.5公斤
答案：c

1.29僱主有責任為從事體力處理操作的僱員提供足夠的訓練，有關訓練
並不包括下列哪一項？ 
a. 安全的工作方法 
b. 正確使用機械輔助設備和防護裝置 
c. 意外調查及預防方法
答案：c 

1.30根據勞工處的「體力處理操作指引」，若所搬運的負荷物重量接近
多少千克，即使在最佳的情況下工作，亦需進行進一步的風險評
估？ 
a. 55千克 
b. 25千克 
c. 16千克
答案：c 

1.31根據勞工處的「體力處理操作指引」，如果要推動或拉動物件，手
掌的位置最好在哪高度？ 
a. 肩膀附近 
b. 腰部附近 
c. 大腿附近
答案：b 

1.32 根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」，
進行小組搬抬工作時，須確保以下哪一項？ 
a. 委派其中一人協調搬運 
b. 組員的身材高度不一 
c. 最少三名組員協助
答案：a 

1.33 根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」，
在機械輔助器材如病人用升降台和搬抬器上，應清楚標明甚麼資
料？ 
a. 最高使用人數 
b. 最高負重量 
c. 合資格操作員姓名
答案：b

1.34 根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」，
以下哪一項並非選擇機械輔助器材時考慮的事項？ 
a. 該機械輔助器材的價值 
b. 該機械輔助器材及其配件的穩定性 
c. 操作該機械輔助器材所需的訓練
答案：a 

1.35 根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」，
使用輔助器材來減少僱員搬移病人所承受的風險時，應要注意甚
麼？ 
a. 是否能讓病人的注意力降低 
b. 是否可讓病人協助操控輔助器材 
c. 不應加重他們的傷患
答案：c 

1.36 以下哪種提舉方法，適合手臂較短的人士從地面提起負荷物？ 
a. 單膝跪提舉 
b. 哥爾夫球手提舉 
c. 直腿提舉
答案：a 

1.37 以下哪種提舉方法，並不適合膝部患有痛症的人士？ 
a. 哥爾夫球手提舉 
b. 直腿提舉 
c. 蹲低提舉
答案：c 

1.38 下列哪種方法能減少工作時扭動身體？ 
a. 提供可調校高低和可旋轉的座椅 
b. 減輕物件的重量 
c. 減少物件的體積
答案：a

1.39脊椎骨是人體骨架的中心支撐，從側面看，成自然的甚麼形曲線，
能緩和外來的衝擊和支持體重？ 
a. C型 
b. T型 
c. S型
答案：c 

1.40 脊椎骨分別由頸椎骨、胸椎骨及什麼椎骨連接而成？ 
a. 鎖骨 
b. 腰椎骨 
c. 肩胛骨
答案：b 

1.41有95%的椎間盤損傷都發生在最低的三個椎間盤，因為這部份的脊
椎怎樣？ 
a. 脊椎動作最少，所承受的壓力最重 
b. 脊椎動作最大，所承受的壓力最輕 
c. 脊椎動作最大，所承受的壓力最重
答案：c 

1.42每塊椎間盤的中心部份都是由富有彈性的半流動性膠質團塊構成，
這個部份稱為什麼？ 
a. 髓核 
b. 纖維環 
c. 纖維核
答案：a 

1.43根據勞工處的《體力處理操作指引》，「體力處理操作」的動作不包
括以下哪一項？ 
a. 推動 
b. 提舉 
c. 拍打
答案：c

1.44 為需要進行體力處理操作的員工進行初步評估，主要目的是甚麼？ 
a. 有系統地找出可引致身體受傷的危險 
b. 有系統地找出可減少體力處理操作的方法 
c. 有系統地找出合適的預防措施
答案：a 

1.45在沒有輔助機械或不能使用該等機械的情況下員工應該如何處理一
人難以提舉的沉重負荷物？ 
a. 保持腰部挺直繼續搬運 
b. 採用合力提舉的方法 
c. 要求另一位同事搬運，並站一旁提點
答案：b 

1.46 根據勞工處的「健康護理服務的體力處理操作 
-搬移傷病者指引」，
身軀與手之距離是搬移病人工作的潛在安全及健康風險因素之一。
下列哪一項因素不屬於導致員工與病人身體距離過長的例子？ 
a. 病床圍欄 
b. 病床附近的傢具 
c. 大幅度的側身扭動
答案：c 

1.47根據《職業安全及健康規例》，負責人在決定合資格的人數目時須
考慮甚麼因素？ 
a. 進行體力處理操作的僱員數目及工作地點的大小 
b. 進行體力處理操作的僱員數目及意外數字 
c. 工作地點的大小及意外數字
答案：a 

1.48 提舉負荷物與人體脊柱的弧度有何關係？ 
a. 保持自然弧度，身體的重量便能平均分佈在椎骨和椎間盤上 
b.不良的提舉姿勢令脊柱的自然弧度改變，有機會扭傷或撕裂肌
肉和韌帶 

c. 以上皆是
答案：c

1.49根據勞工處出版的「體力處理操作指引」，如在沒有機械輔助設備
下操控3.5千克的負荷物，當每分鐘操控超過多少次數時，體力處
理操作的危險會增加？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：c

2. 工場整理2. 工場整理
2.1根據勞工處的「職業環境　生指引」，在分發及儲存的工作間，進
行拆貨或分類活動之範圍的理想平均照明度是下列哪一項？ 
a. 50勒克司 
b. 100勒克司 
c. 200勒克司
答案：c 

2.2 怎樣儲存較重物件可方便提取及減低受傷的風險？ 
a. 必須將較重物件儲存於高位 
b. 必須將較重物件儲存於低位 
c. 盡量將較重物件儲存於腰部高度位答案
答案：c 

2.3 下列哪一種方法不適用於清理粉塵碎屑？ 
a. 使用壓縮空氣吹風機 
b. 使用吸塵機 
c. 用水沖刷
答案：a 

19 

2.4制訂安全規則以督促員工保持工場整理，是採用了下列哪一種方
法？ 
a. 風險評估 
b. 行政控制 
c. 工程控制
答案：b 

2.5 下列哪一項是手工具不應放置於工作台邊緣的主要原因？ 
a. 以免損壞工具 
b. 以免工具墮下傷人 
c. 取用不方便
答案：b 

2.6 下列哪一項是正確安排工作間的光源方位？ 
a. 工作檯前面 
b. 工作檯後面 
c. 工作檯的兩旁
答案：c 

2.7 清洗完印刷機墨轆的布碎，須放置於下列哪一處？ 
a. 有蓋鐵桶 
b. 有蓋膠桶 
c. 通風系統附近
答案：a 

2.8 使用過的針筒應怎樣安全處理？ 
a. 把針頭封好，掉進垃圾筒 
b. 放回原位儲存 
c. 棄置在符合規格的利器收集箱內
答案：c 

2.9 「5S」是一套發展於下列哪國家的改善工場整理方法？ 
a. 英國 
b. 新加坡 
c. 日本
答案：c

2.10 「5S」是取自5個日文詞語，包括Seiri, 
Seiton, 
Seiso,Seiketsu和下
列哪一項的字母開頭為名？ 
a. Shitsuke 
b. Santory 
c. Suzuki
答案：a 

2.11 根據「5S」工場管理的基本概念，把要與不要的東西清楚地分別出
來，是下列哪一項元素的意義？ 
a. 修養 
b. 整理 
c. 存放
答案：b 

2.12 根據「5S」工場管理的基本概念，將甚麼東西、多少數量、以及放
在甚麼地方等事項明確地規劃執行，是下列哪一項元素的意義？ 
a. 存放 
b. 整理 
c. 修養
答案：a 

2.13 根據「5S」工場管理的基本概念，清理污垢的動作不單是把東西弄
乾淨，而且要經常保持這種狀態，是下列哪一項元素的意義？ 
a. 修養 
b. 整理 
c. 清潔
答案：c 

2.14 根據「5S」工場管理的基本概念，為整理、存放及清潔提供依據及
制度化，是下列哪一項元素的意義？ 
a. 整齊 
b. 標準 
c. 修養
答案：b

2.15 根據「5S」工場管理的基本概念，要灌輸員工按照規定方式做事，
培養員工有保持工場整齊態度，是下列哪一項元素的意義？ 
a. 整理 
b. 修養 
c. 清潔
答案：b 

2.16 工作場地整理欠佳，最常引致發生下列哪一項意外？ 
a. 絆倒及滑倒 
b. 人體下墮 
c. 觸電
答案：a 

2.17員工處理貨物時，如發現卡板有外露的釘子，較為安全的做法是下
列哪一項？ 
a. 穿上防護手套工作 
b. 即時拔掉或錘平 
c. 加上警告字樣，工作時加倍小心
答案：b 

2.18清理玻璃碎片時，應用掃把、垃圾鏟等工具協助，切勿徒手執拾，
而碎片收集後應怎樣安全處理？ 
a. 棄置於外面標明警告字樣的廢物箱 
b. 放入膠袋內棄置 
c. 棄置於廢物箱內
答案：a 

2.19 在推行5S「存放」的過程中，在黃色實線的通道線某處改用虛線的
作用是下列哪一項原因？ 
a. 決定通道的前進方向 
b. 設定原料的擺放地點 
c. 區劃出員工的出入位置
答案：c

2.20 在推行5S「標準」的過程中，在通風出口加上下列哪項物品，以助
檢視通風出口是否正常送出清新空氣？ 
a. 黃黑相間斜紋
b. 「通風出口」字樣 
c. 顏色紙條
答案：c 

2.21 在推行5S「修養」的過程中，下列哪一項行為最能表現其中的精
神？ 
a. 在工作場所每處張貼「不准吸煙」告示 
b. 從抽屜拿取物件後，立即將抽屜關好 
c. 修讀職安健課程
答案：b 

2.22 在5S工場整理原則下，下列哪項是「清潔」的最大意義？ 
a. 確保物件處於良好的備用狀態 
b. 確保良好的室內空氣質素 
c. 確保物件的存放依從「標準」的要求
答案：a 

2.23 機械式通風系統的通風運作方式主要分以下哪兩種？ 
a. 稀釋性和局部抽氣 
b. 氣罩式和管導式 
c. 螺旋式和離心式
答案：a 

2.24下列哪一條法例訂明工作地點的地面要有足夠排水設施，以防場地
濕滑？ 
a. 《工廠及工業經營（密閉空間）規例》 
b. 《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》 
c. 《職業安全及健康規例》
答案：c

2.25根據《工廠及工業經營（木工機械）規例》，下列哪一項為木工機器
操作範圍的最低之足夠照明光度？ 
a. 160勒克司 
b. 200勒克司 
c. 240勒克司
答案：a 

2.26竹棚是建築地盤內容易滋生蚊蟲的地方，下列哪一項不是有關的防
治方法？ 
a. 以沙填塞 
b. 在每支垂直竹杆的末端鑽孔 
c. 避免使用竹齡超逾3年的竹竿
答案：c 

2.27工場環境　生欠佳可引致鼠患問題。老鼠可傳播多種傳染病影響員
工健康，例如漢坦病和鈎端螺旋體病等。下列哪一種是漢坦病的傳
播方法？ 
a. 身體被受感染的鼠蚤咬了 
b. 接觸受漢坦病毒感染的老鼠或其糞粒及尿液 
c. 身體被寄生在鼠體外的　所咬
答案：b 

2.28 根據「5S」工場管理的基本概念，使用目視管理工具，是屬於下列
哪一項元素？ 
a. 清潔 
b. 標準 
c. 修養
答案：b 

2.29 除提高工作場所安全健康水平外，推行「5S」還有甚麼其他好處？ 
a. 提高工作效率 
b. 提高產品品質 
c. 以上兩項皆是
答案：c

2.30 根據「5S」工場管理的基本概念，經常檢查各項設施及工具是否在
正常狀態，是屬於下列哪一項元素？ 
a. 存放 
b. 清潔 
c. 標準
答案：b 

2.31為防治倉庫內的鼠患，應把貨物放置在貨板上，並離地至少21厘
米，和離牆壁至少多少厘米？ 
a. 6 
b. 24 
c. 45
答案：c 

2.32 根據勞工處「辦公室工作間的設計」，一般辦公室所需的照明大約
是多少？ 
a. 100 
-200勒克司 
b. 200 
-500勒克司 
c. 500 
-800勒克司
答案：b 

2.33 根據職安局「良好工作場所整理」刊物，機構內推行5S應由哪階層
的政策方針開始？ 
a. 前線員工 
b. 最高管理層 
c. 以上兩者皆是
答案：b 

2.34美國國家標準(ANSIA1264.2)建議工作地面的摩擦系數應不少於多
少，才能提供一般的安全工作地面給僱員？ 
a. 0.3 
b. 0.4 
c. 0.5
答案：c

2.35根據勞工處的「職業環境　生指引」，目標物與其直接背景和其周
圍的光暗對比不應高於下列哪項比例？ 
a. 16:3:1 
b. 13:3:1 
c. 10:3:1
答案：c 

2.36 下列哪一項是進行電弧焊接及切割工序時，良好的工場管理例子？ 
a. 保持工作範圍整齊清潔及清理所有積水 
b. 把電焊工作地點內的易燃或可燃物料分散存放 
c. 在進行工序前，先通知消防處有關詳情
答案：a 

2.37為防治食肆廚房內有鼠患，門與地下之間的空隙應少於下列哪個距
離？ 
a. 6毫米 
b. 8毫米 
c. 10毫米
答案：a 

2.38在5S工場整理原則下，「目視管理」是常用的工場整理技巧，下列
哪項不屬於目視管理的例子？ 
a. 先入先出 
b. 透明存放 
c. 形跡管理
答案：a 

2.39 在5S工場整理原則下，將物件集中存放有甚麼好處？ 
a. 遵從人體功效學原則 
b. 易找易放回 
c. 方便進行清潔行動
答案：b

2.40 為存放物料訂立「先入先出」的系統可帶來甚麼好處？ 
a. 減少物料囤積 
b. 避免物料過期 
c. 節省空間
答案：b 

2.41「將不需要的貨品搬走，以免阻塞走火通道，影響火警逃生。」此措
施應用了5S工場整理中哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 清潔
答案：a 

2.42「氣樽必須穩固地垂直放置，並遠離進行高溫工作的地方。」此措施
應用了5S工場整理中哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 清潔
答案：b 

2.43「化學品容器須張貼合適安全標籤，載有化學品名稱、危害及安全
使用措施等資料。」此措施應用了5S工場整理中哪概念？ 
a. 整理 
b. 標準 
c. 修養
答案：b 

2.44「發現毀壞的窗戶，須即時維修以免弄傷員工。」此措施應用了5S
工場整理中哪概念？ 
a. 存放 
b. 清潔 
c. 修養
答案：c

2.45 下列哪項是正確措施，令員工能舒適地工作及防止滑倒、絆倒及跌
倒意外？ 
a. 提供按人體功效學原理設計的工作間及保持地面狀況良好 
b. 保持桌面平滑 
c. 保持桌面清潔整齊
答案：a 

2.46「將工地內的廢物分門別類分開處理。」此措施應用了5S工場整理
中哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 修養
答案：a 

2.47「辦公室只放置適量及必需的文具。」此措施應用了5S工場整理中
哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 修養
答案：a 

2.48「使用斜點及數字將文件匣有秩序地排列。」此措施應用了5S工場
整理中哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 修養
答案：b 

2.49「物品的擺放按架上相應編號及名稱排列。」此措施應用了5S工場
整理中哪概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 修養
答案：b

2.50「訂立辦公室之室內理想溫度，並加以清楚標示。」此措施應用了
5S工場整理中哪概念？ 
a. 存放 
b. 標準 
c. 修養
答案：b 

2.51「不同類別的喉管按公司訂立的指引要求，油上不同顏色。」此措施
應用了5S工場整理中哪概念？ 
a. 存放 
b. 標準 
c. 修養
答案：b 

2.52「完成工作後，操作員自覺地將剷車停泊在指定位置。」此措施應用
了5S工場整理中哪概念？ 
a. 存放 
b. 標準 
c. 修養
答案：c 

2.53根據勞工處出版的「保持建築地盤清潔　生」，如何執行良好工地
整理才可減少工地意外受傷？ 
a. 適當地置放建築物料 
b. 定時灑水防止塵埃飛揚 
c. 全部皆是
答案：c 

2.54在推行5S「整理」的過程中，在處理不經常使用的物品時，除了可
把它們放回倉庫外，還可以用下列哪一項的方法處理？ 
a. 丟棄或賣掉 
b. 放在工場的隱蔽處 
c. 留在工場的通道上
答案：a

2.55以下哪個工場整理方法可有效減低廚房存放保質期已屆滿食材的機
會？ 
a. 採用「先入先出」的安排存放食材 
b. 將食材存放於高位 
c. 以上兩者皆是
答案：a 

2.56 為什麼漂白水不可混合於酸性清潔劑一同清潔？ 
a. 因為會產生有毒氣體 
b. 因為會令漂白水成分分解 
c. 因為會引致爆炸
答案：a 

2.57 稀釋漂白水時為什麼要用凍水，而不可用熱水？ 
a. 因為熱水會加快產生有毒氣體 
b. 因為熱水會令漂白水成分分解 
c. 因為熱水會引致爆炸
答案：b 

2.58於手工具擺放的位置劃出工具的形狀，以便存取。此措施應用了
5S良好工作場所整理中哪個概念？ 
a. 整理 
b. 存放 
c. 清潔
答案：b 

2.59於貨倉內定出貨品存放的限高線，限制貨物堆疊高度，以防因過高
而塌下或阻塞消防灑水器。此措施應用了5S良好工作場所整理中
哪個概念？ 
a. 存放 
b. 標準 
c. 整理
答案：b

3. 安全管理3. 安全管理
3.1 企業的安全政策內容，最重要是展示出高層管理人員的甚麼？ 
a. 對公眾人士的重視 
b. 對產品安全的承諾 
c. 對職安健的承諾
答案：c 

3.2 下列哪一種方法可鑑定企業的安全管理表現？ 
a. 查看安全委員會的會議記錄 
b. 風險評估 
c. 安全審核
答案：c 

3.3 下列哪一項是最有效改善企業整體安全水平的方法？ 
a. 聘請安全主任 
b. 實施安全管理制度 
c. 添置安全設備
答案：b 

31 

3.4 對閃失事故進行調查的主要目的是？ 
a. 對受驚人士作出交代 
b. 防止更嚴重的意外發生 
c. 因應保險公司要求
答案：b 

3.5 下列哪一種是最有效而實際的方法，可幫助新員工預防意外發生？ 
a. 為他們購買工傷意外保險 
b. 提供工作安全入職訓練 
c. 訂立書面僱傭合約
答案：b 

3.6 下列哪一項並非設立安全委員會的功能？ 
a. 監察安全政策的推行 
b. 訂立職安健的法例 
c. 組織安全推廣活動
答案：b 


3.7 組織安全委員會的主要目的是下列哪一項？ 
a. 加速工程進度 
b. 加強管理層和員工對工作安全的溝通 
c. 監督安全主任的工作
答案：b 

3.8意外所導致的經濟損失，主要可分為直接成本和間接成本，何者較
高？ 
a. 直接成本 
b. 間接成本 
c. 兩者一樣
答案：b

3.9 為何要事先讓員工知道公司將會進行安全審核？ 
a. 希望審核前把一切不安全的事項做好 
b. 爭取員工的合作和支持 
c. 希望員工在審核期間要嚴守安全規則
答案：b 

3.10下列哪一項安全措施是最優先考慮用於風險高的工作，以確保員工
的安全？ 
a. 舉行工地座談會 
b. 實施工作許可證制度 
c. 佩戴個人防護用具
答案：b 

3.11 下列哪一項是安全視察的主要目的？ 
a. 建立良好的機器設備保養制度 
b. 改進不安全的設備、環境及行為 
c. 顯示管理階層對僱員安全的關心
答案：b 

3.12 安全視察可分為設備環境視察和下列哪一項？ 
a. 作業行為視察 
b. 有目標的視察 
c. 定期視察
答案：a 

3.13根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，視察計劃是屬於哪個監
察制度？ 
a. 反應式 
b. 主動式 
c. 抽樣式 
答案：b

3.14調查意外事故，除找出不安全的行為和狀況外，還要顧及下列哪一
項？ 
a. 成本效益的分析 
b. 事故的根本原因 
c. 法例所定的罰則
答案：b 

3.15當意外發生後，即時到達現場作調查時，第一件要辦的事是下列哪
一項？ 
a. 尋找各方目擊証人，盡可能即時錄取口供 
b. 消除或穩定殘存在現場的危險，以免再發生意外 
c. 分析及記錄有關証物
答案：b 

3.16 下列哪一項是風險評估的慣常步驟？ 
a. 危害辨認，危害評核及分級，制訂控制措施，監察 
b. 危害辨認，制訂控制措施，危害評核及分級，監察 
c. 監察，危害辨認，危害評核及分級，制訂控制措施
答案：a 

3.17 下列哪一項是「工序危害分析」的首要工作？ 
a. 將工作分成順序的步驟 
b. 用電腦程式分析工序的危險 
c. 找出所有可能被危害影響的人
答案：a 

3.18安全視察、意外調查及安全審核都能就機構的職安健事宜發揮監察
作用，但安全審核較前兩者為優勝，原因是下列哪一項？ 
a. 以不定期的突擊方式進行 
b. 針對整體安全管理制度 
c. 重視可見的實際施工危險
答案：b

3.19安全審核可分不同的規模，例如個別部門，以至整間公司。審核員
須具獨立性，因此對他們需有下列哪一項的考慮？ 
a. 須經職業安全健康局委任 
b. 須是勞工處官員 
c. 和被審核對象沒有利益衝突
答案：c 

3.20安全委員會在促進安全與健康工作環境方面的職務範圍包括：進行
工地視察、調查意外事故和下列哪一項？ 
a. 聘任安全主任 
b. 協助策劃安全計劃 
c. 進行安全審核
答案：b 

3.21 「工地座談會」（Tool 
Box 
Talk）慣常的形式是下列哪一種？ 
a. 給工友在空閒時間閱讀單張刊物的宣傳手法 
b. 安全訓練部門季節性的大型推廣活動 
c. 管工對個別小組工友作針對性的簡短安全訓練
答案：c 

3.22下列哪一項為國際標準化組織制訂的一套「職業健康安全管理制
度」之標準？ 
a. ISO 
45001 
b. ISO 
9000 
c. ISO 
18000
答案：a 

3.23對工作危害作風險評估時，風險高低主要考慮兩大因素，一是參考
該意外發生的可能性，另一因素是下列哪一項？ 
a. 該工作有多少人參與 
b. 曾觸犯法例之次數 
c. 危害所引致意外後果的嚴重性
答案：c

3.24根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，下列哪一種人士才能對
受規管的工廠及工業經營進行安全審核？ 
a. 註冊安全審核員 
b. 註冊安全主任 
c. 勞工處的職業安全健康主任
答案：a 

3.25 下列哪一項不應是意外調查的目的？ 
a. 譴責出錯之員工 
b. 找出意外之成因防止類似的意外再發生 
c. 檢討現行安全措施有何不足
答案：a 

3.26 下列哪一項是進行意外調查時應注意的要點？ 
a. 盡量記錄意外現場資料 
b. 完全信賴証人的意見 
c. 追究誰人引致意外發生
答案：a 

3.27 下列哪一項並非緊急應變計劃的目的？ 
a. 幫助盡快復工 
b. 減少意外所造成的傷亡及損失 
c. 減輕預防工作
答案：c 

3.28根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，下列哪一項的建築工程
承建商須設有安全管理制度並進行安全審核？ 
a. 在一天內有少於50名工人在單一地盤工作 
b. 負責涉及合約價值1億或多於1億 
c. 在一天內有50至90名工人在單一地盤工作
答案：b

3.29《工廠及工業經營（安全管理）規例》內，東主或承建商對安全政策
須相隔多久至少檢討一次？ 
a. 2年 
b. 3年 
c. 5年
答案：a 

3.30《工廠及工業經營（安全管理）規例》內，安全委員會須至少相隔多
久開會一次？ 
a. 12個月 
b. 6個月 
c. 3個月
答案：c 

3.31根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，安全委員會的工人代表
須佔多少？ 
a. 至少四分一 
b. 至少一半 
c. 至多一半
答案：b 

3.32根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，以下哪一項不是有關東
主或承建商就接獲安全審核報告須作出的行動？ 
a. 如有改善建議須在28天內將改善計劃提交勞工處 

b. 盡快閱讀和加簽該報告 
c. 如有改善建議須在14天內擬定一項改善計劃
答案：a 

3.33根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，下列哪一項不是申請為
註冊安全審核員須具備的資格？ 
a. 註冊安全主任 
b. 具至少3年全職安全管理經驗 
c. 註冊安全查核員
答案：c

3.34 如要成為註冊安全審核員須向哪個機構提出申請？ 
a. 職業安全健康局 
b. 註冊安全審核員協會 
c. 勞工處
答案：c 

3.35申請註冊安全審核員應填寫下列哪一張認可表格並向勞工處提出申
請？ 
a. SM-F1 
b. SM-F2 
c. SM-F3
答案：a 

3.36根據職安局推出的工作安全行為訓練套件，下列哪一項可以顯示出
機構的安全文化？ 
a. 意外數字 
b. 安全審核分數 
c. 員工表達出的價值觀及信念
答案：c 

3.37根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，指定經營是指工業經營
而從事生產、變壓及輸送電力，生產及輸送煤氣或石油氣，和下列
哪一項？ 
a. 貨櫃處理作業 
b. 汽車維修作業 
c. 化學品回收作業
答案：a 

3.38下列哪一項不是《工廠及工業經營（安全管理）規例》內要求安全管
理制度的14項元素之一？ 
a. 安全委員會 
b. 安全審核 
c. 安全政策
答案：b

3.39根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，安全審核員應備存安全
審核報告的文本最少多久？ 
a. 3年 
b. 4年 
c. 5年
答案：c 

3.40根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，安全查核員應備存安全
查核報告的文本最少多久？ 
a. 3年 
b. 5年 
c. 6年
答案：a 

3.41根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，東主或承建商應備存安
全查核報告及改善計劃的文本最少多久？ 
a. 3年 
b. 5年 
c. 6年
答案：b 

3.42根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，安全委員會的人數一般
來說不應超過多少名委員？ 
a. 10 
b. 15 
c. 20
答案：b 

3.43根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，下列哪一項不是在風險
評估中所介紹的找出危險之主要方法？ 
a. 直接觀察方法 
b. 回憶方法 
c. 查閱文件方法
答案：c

3.44根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，職安健訓練的需要有3
類，包括：機構的訓練需要、個別員工的訓練需要和下列哪一項？ 


a. 工作有關的訓練需要 
b. 領導才能的訓練需要 
c. 溝通技能的訓練需要
答案：a 

3.45根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，安全委員會會議紀錄須
最少保存多久？ 
a. 2年 
b. 3年 
c. 5年
答案：c 

3.46根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，整個安全管理制度的管
理模式共有多少步驟？ 
a. 4個 
b. 6個 
c. 8個
答案：b 

3.47 國際勞工組織的職業安全管理系統指引(ILO-OSH)於哪一年發表？ 
a. 1999年 
b. 2000年 
c. 2001年
答案：c 

3.48根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，風險評估中傷害的嚴重
性共分多少級別？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：a

3.49根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，風險評估中發生危險的
可能性共分多少級別？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：a 

3.50根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，承建商或東主收到審核
報告而該報告載有改善建議，則須在收到報告後的多少天內向勞工
處呈交改善計劃書？ 
a. 14 
b. 21 
c. 28
答案：b 

3.51註冊安全審核員須在完成安全審核後的多少天內提交安全審核報
告？ 
a. 14 
b. 21 
c. 28
答案：c 

3.52 東主或承建商須按哪一張認可格式委任安全查核員？ 
a. SM-F2 
b. SM-F3 
c. SM-F4
答案：c 

3.53註冊安全審核員須在開始進行安全審核前不少於14天，以下列哪認
可表格書面通知勞工處？ 
a. SM-F2 
b. SM-F3 
c. SM-F4
答案：b

3.54勞工處的「安全管理工作守則」建議企業層面安全委員會的主席由
誰擔任最為恰當？ 
a. 具豐富經驗的安全審核員 
b. 在委員中由投票產生 
c. 由最高管理層委任，並賦予決策權
答案：c 

3.55根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，下列哪一項資料，不是
東主或承建商須納入於給安全委員會書面陳述的資料？ 
a. 管限其成員資格 
b. 風險控制措施 
c. 職權範圍及會議程序的規則
答案：b 

3.56根據勞工處的「安全管理工作守則」，下列哪一項是屬於安全程序
及風險控制措施的例子？ 
a. 為嘈吵機器裝置隔音屏障 
b. 找出工人的不恰當行為及不良工作方法 
c. 展示管理層的承諾
答案：a 

3.57根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，為工業經營而設立的安
全委員會的會議上，只可討論下列哪一項事宜？ 
a. 工人在工作時的安全及健康方面的事宜 
b. 工程進度 
c. 工程進度及工人在工作時的安全及健康方面的事宜
答案：a 

3.58 計劃安全視察的頻率，必須考慮下列哪一項？ 
a. 被視察地方的遠近 
b. 危害的風險高低 
c. 被視察地方是否有室內環境
答案：b

3.59 意外/事故調查是安全管理制度的甚麼監察計劃？ 
a. 主動式監察計劃 
b. 反應式監察計劃 
c. 積極性監察計劃
答案：b 

3.60ABC理論可用於研究人為何作出某些行為的原因，當中A,B及C是
指甚麼？ 
a. 前因(Antecedent)、利益(Benefit)、後果 
(Consequence) 
b. 意外(Accident)、利益(Benefit)、後果 
(Consequence) 
c. 前因(Antecedent)、行為(Behaviour)、後果 
(Consequence)
答案：c 

3.61在安全管理制度推行一段時間後，很多管理人員會發覺即使再多努
力，安全表現都是平穩發展，並沒有進一步的改善。這階段可稱
為？ 
a. 表現循環期 
b. 表現平穩期 
c. 持續改善期
答案：b 

3.62根據勞工處的「安全委員會的設立及運作指南」，安全委員會的委
員任期通常最理想為多少年一任？ 
a. 一年 
b. 兩年 
c. 三年
答案：b 

3.63以下哪行業的東主須根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》的要
求，發展、實施和維持一套安全管理制度？ 
a. 速遞業 
b. 建造業 
c. 醫護業
答案：b

3.64根據「安全管理工作守則」，建立安全管理制度前應經過以下哪步
驟，找出與法例規定標準的「差距」？ 
a. 初始狀況分析 
b. 工作危害分析 
c. 風險評估
答案：a 

3.65機構可利用安全管理制度，職業健康的危害保障計劃中的身體健康
監察結果，達到以下哪目的？ 
a. 得知檢查控制措施的成效 
b. 調查意外事故原因 
c. 與身體出現問題的員工解約
答案：a 

3.66安全審核後制定的改善計劃，應該具體及明確地包括行動計劃的哪
些特質？ 
a. 甚麼行動、誰人負責、何人受惠 
b. 甚麼行動、行動日期、行動地點 
c. 甚麼行動、誰人執行、何時完成
答案：c 

3.67為免妨礙審核工作有效地進行，假如東主或承建商委任內部的安全
主任或安全顧問擔任安全審核員，應於進行審核期間怎樣？ 
a. 額外支付須進行安全審核的工資，不能以補假取代 
b. 免除其安全主任或安全顧問的職務 
c. 委任一名外間人士，監察該安全審核員是否公正
答案：b 

3.68根據勞工處的「安全管理工作守則」，一般來說，安全委員會會議
的頻密程度應取決於工作量及甚麼？ 
a. 生意額及工人數量 
b. 工作地點的意外記錄 
c. 工作地點內危險因素的複雜性和性質
答案：c

3.69安全管理制度中，機構推行「完整機械性能計劃」的主要作用是甚
麼？ 
a. 保持工業裝置及設備的性能良好 
b. 確定工業裝置及設備的風險評估結果準確無誤 
c. 確定工業裝置及設備達到既定的生產效能
答案：a 

3.70「與工作程序有關」是「工作安全行為」所提出的關鍵行為的其中一
類，下列哪一事項是相關的例子？ 
a. 沒有做工作前檢查 
b. 在吊重物下停留 
c. 錯誤選擇個人防護裝備
答案：a 

3.71「與身體位置有關」是「工作安全行為」所提出的關鍵行為的其中一
類，下列哪一事項是相關的例子？ 
a. 沒有做工作前檢查 
b. 在吊重物下停留 
c. 欠缺個人衛生習慣
答案：b 

3.72根據勞工處的「安全管理工作守則」，安全委員會能否成功取決於
甚麼？ 
a. 部門主管的聲望 
b. 安全顧問及安全主任的專業領導 
c. 最高管理層的承擔及支持
答案：c 

3.73根據勞工處的「安全管理工作守則」，成功的安全推廣計劃應具備
甚麼特點？ 
a. 有清晰的焦點、主題和目標；安排完善的活動配合主題 
b. 對廣泛參與提供獎勵；清晰表現最高管理層對計劃的全力支持 
c. 以上全部皆是
答案：c

3.74根據勞工處的「安全管理工作守則」，安全管理制度的發展包括「策
劃」和「發展」兩方面。下列那項屬「策劃」階段？ 
a. 估計要達到安全及健康目標所需的財政及其他資源 
b. 點算財產，將有問題賬目銷毀 
c. 招聘專業人員專責發展
答案：a 

3.75根據勞工處的「安全管理工作守則」，安全管理制度的發展包括「策
劃」和「發展」兩方面。「策劃」是指甚麼？ 
a. 預先決定應達到什麼目標的過程 
b. 決定如何實現安全及健康目標的過程 
c. 計劃執行或付諸實行的過程
答案：a 

3.76根據勞工處的「安全管理工作守則」，安全管理制度的發展包括「策
劃」和「發展」兩方面。「發展」是指甚麼？ 
a. 預先決定應達到什麼目標的過程 
b. 決定如何實現安全及健康目標的過程 
c. 計劃執行或付諸實行的過程
答案：b 

3.77根據勞工處的「安全管理工作守則」，個人防護裝備的使用，是下
列哪一項安全管理的元素？ 
a. 內部安全規則 
b. 危險控制計劃 
c. 對緊急情況的應變準備
答案：b 

3.78根據勞工處的「安全管理工作守則」，僱主應怎樣保障任何工人履
行其作為安全委員會的職能？ 
a. 不得終止或威脅終止僱用及以任何方式歧視該工人 
b. 額外為工人購買勞工保險 
c. 保密其作為委員的身份
答案：a

3.79根據勞工處的「審核安全管理制度可參考監工計劃書」，「監工計劃
書」列明所擬備的建築工程和街道工程須根據哪法例發出的技術備
忘錄，並控制及減輕風險？
a. 《建築物條例》
b. 《工廠及工業經營條例》
c. 《工廠及工業經營(安全管理)現例》
答案：a 

3.80根據勞工處出版的「學校的職業安全及健康管理」，學校建立安全
及健康管理制度有甚麼好處？ 
a. 獲教育局增加撥款 
b. 減低面對被殺校的風險 
c. 促進學生建立正確的職安健觀念
答案：c 

3.81根據勞工處出版的「安全管理工作守則」，「策劃」階段是要解答以
下甚麼的問題？
a. 「我們現處於何種情況？」
b. 「我們欲達到甚麼目標？」 
c. 以上兩者皆是
答案：c 

3.82 下列哪一項是企業推行安全政策時應注意的事項？ 
a. 於工場顯眼地方展示安全政策 
b. 以遵從法例標準為最高要求 
c. 將安全管理的工作交由前線員工負責
答案：a 

3.83根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，有總數介乎50至99名工
人在單一間工廠工作的工廠東主所需發展的安全管理制度，現階段
是不包括下列哪一項元素？ 
a. 工作的危險分析 
b. 安全政策 
c. 安全訓練
答案：a

3.84勞工處的「安全管理工作守則」將風險評估及風險控制分為多少個
主要階段？ 
a. 3個 
b. 5個 
c. 7個
答案：b 

3.85根據勞工處的「安全管理工作守則」，工作地點層面的安全委員會
應由下列哪人作為主席並帶領有關討論？ 
a. 安全主任 
b. 工作地點的最高級職員擔任以表示公司的支持 
c. 公司的中層職員代表
答案：b 

3.86根據勞工處出版的「僱主安全政策指南」，以下哪項不是草擬安全
政策應該要注意的事項? 
a. 內容必須就個別情況而特別編製 
b. 包含執行政策的組織及安排 
c. 須由註冊安全審核員草擬
答案：c 

3.87根據勞工處發出的「安全管理工作守則」，以下哪項是以運動形式
推廣安全的方法? 
a. 參與安全問答比賽 
b. 傳閱安全通訊 
c. 舉行迎新會議
答案：a

4. 建造業安全4. 建造業安全
4.1 下列哪一種建築工序產生較大的峰值聲音壓力？ 
a. 使用風車鋸開木料 
b. 使用石矢槍安裝鋁窗 
c. 釘板扎鐵
答案：b 

4.2從事下列哪一項工作的工人，在法例上並沒有指定需要接受體格檢
驗？ 
a. 在高噪音環境中工作的工人 
b. 在隧道內工作的工人 
c. 在壓縮空氣環境中工作的工人
答案：a 

4.3 下列哪一項是建造業最多引致死亡意外的工作？ 
a. 地基工程 
b. 離地工作 
c. 吊重工序
答案：b 

49 

4.4工友佩戴安全帶進行外牆維修工作，安全帶應扣在下列甚麼地方最
為適合？ 
a. 獨立救生繩 
b. 竹棚 
c. 窗框
答案：a 

4.5挖掘坑穴應設有堅固的爬梯以便上落，梯頂伸展出地面的最少距離
為多少？ 
a. 2米 
b. 1.5米 
c. 1米
答案：c 

4.6挖掘坑穴，如兩邊沒有支撐，在一般情況下，坑邊最大傾斜度是多
少？ 
a. 45度 
b. 65度 
c. 75度
答案：a 

4.7進入沙井之前要確保沒有缺氧和氣體危害，應首先採取下列哪一項
安全措施？ 
a. 安排足夠急救設施 
b. 進行氣體測試 
c. 注入氧氣，確保不會缺氧
答案：b 

4.8根據《建築地盤（安全）規例》，工作平台必須設有穩固護欄，而最
高的一條護欄高度是多少？ 
a. 900至1000毫米 
b. 900至1150毫米 
c. 900至1500毫米
答案：b


4.9 進行高空工作時，承建商必須先考慮提供甚麼設備？ 
a. 救生網 
b. 安全帶 
c. 工作平台
答案：c 

4.10安裝建築工地升降機及塔式工作平台，由1995年開始從勞工處改
至下列哪一個政府部門負責監管？ 
a. 屋宇署 
b. 建築署 
c. 機電工程署
答案：c 

4.11《建築地盤（安全）規例》內，僱有50名工人或以上之地盤，須有下
列哪一種設施？ 
a. 一張急救用之擔架 
b. 一個急救用之氧氣筒 
c. 一個緊急用之電話
答案：a 

4.12 地盤使用的「載人籠」是必須經由下列哪些人士檢查和測試合格才
能使用？ 
a. 註冊專業工程師 
b. 勞工處職業安全主任 
c. 機電工程署工程師
答案：a 

4.13根據《建築地盤（安全）規例》，用作防止有人從高度不少於2米之
處墮下的工作台，其闊度最少為多少毫米？ 
a. 400毫米 
b. 250毫米 
c. 100毫米
答案：a

4.14根據《建築地盤（安全）規例》，工作平台鋪設木板的厚度最少為多
少毫米？ 
a. 20毫米 
b. 25毫米 
c. 30毫米
答案：b 

4.15根據《建築地盤（安全）規例》，地盤內超過多少工人工作，便需要
設有兩個急救箱？ 
a. 20名 
b. 50名 
c. 100名
答案：b 

4.16根據《建築地盤（安全）規例》，運送物料的木板路闊度最少為多少
毫米？ 
a. 550毫米 
b. 600毫米 
c. 650毫米
答案：c 

4.17根據《建築地盤（安全）規例》，地盤內僱用多少名工人，便須要有
一名合資格的急救人員？ 
a. 100名 
b. 40-99名 
c. 30-99名
答案：c 

4.18建築工程中，下列哪一種工作是不適合進行明火工序，以免發生火
警？ 
a. 批盪 
b. 塗油光漆 
c. 安裝吊船
答案：b

4.19根據《建築地盤(安全)規例》，棚架在首次使用前，必須由合資格人
士檢查；及將檢查的記錄填報於該規例的哪張表格？ 
a. 表格一 
b. 表格三 
c. 表格五
答案：c 

4.20 「竹棚架工作安全守則」內，在搭建竹棚架而言，「合資格的人」之
實際經驗是指多久？ 
a. 10年或以上之竹棚架工作經驗 
b. 5年或以上之竹棚架工作經驗 
c. 3年或以上之竹棚架工作經驗
答案：a 

4.21 「竹棚架工作安全守則」內，在搭建竹棚架而言，「曾受訓練的人」
之竹棚架工作經驗需多久？ 
a. 最少1年 
b. 最少2年 
c. 最少3年
答案：a 

4.22 「竹棚架工作安全守則」內，竹竿如作為直杆用途時，其直徑不得
少於多少？ 
a. 75毫米 
b. 50毫米 
c. 25毫米
答案：a 

4.23 「竹棚架工作安全守則」內，在搭建竹棚架而言，「合資格的人」是
指由承建商指定的人並因該人士擁有甚麼條件？ 
a. 實質訓練及實際經驗 
b. 有足夠能力執行職責 
c. 以上皆是
答案：c

4.24 「竹棚架工作安全守則」內，下列哪一些年齡的竹竿，才可用作搭
建棚架？ 
a. 超逾1年 
b. 超逾3年 
c. 超逾5年
答案：b 

4.25 「竹棚架工作安全守則」內，底護板高度須不少於多少？ 
a. 100毫米 
b. 200毫米 
c. 300毫米
答案：b 

4.26根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，當地盤工
作的總人數達多少，總承建商便須僱用一名註冊安全主任？ 
a. 50名 
b. 100名 
c. 200名
答案：b 

4.27根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，受僱於建
築地盤的註冊安全主任須每月向東主呈交下列哪一份報告？ 
a. 表格4 
b. 表格3A 
c. 表格2A
答案：c 

4.28根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，受僱於建
築地盤的安全督導員須每星期向東主或安全主任呈交下列哪一份報
告？ 
a. 表格4 
b. 表格3A 
c. 表格2A
答案：b

4.29持有勞工處認可的安全主任課程證書人士而沒有其他學位，如欲向
勞工處申請為註冊安全主任，須有多少年有關工作經驗？ 
a. 3年 
b. 2年 
c. 1年
答案：b 

4.30根據《建築地盤（安全）規例》，挖掘及泥土工程之試驗或檢查證明
書及報告，承建商須保存多久？ 
a. 6年 
b. 5年 
c. 3年
答案：a 

4.31根據《建築地盤（安全）規例》，承建商須在挖掘工程或泥土工程展
開後，安排合資格人員至少每隔多少天檢驗一次該泥坑情況？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 28天
答案：a 

4.32《工廠及工業經營（吊船）規例》內，合資格檢驗員如發現吊船必須
進行某些維修工作否則不能使用，該檢驗員必須在多少天內將有關
報告交付吊船擁有人？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 28天
答案：b 

4.33下列哪一些資料是《工廠及工業經營（吊船）規例》內，吊船擁有人
須在吊船上清晰標明？ 
a. 吊船的牌子及吊船安全操作負荷 
b. 每次可載的最高人數和吊船安全操作負荷 
c. 每次可載的最高人數和吊船的牌子
答案：b

4.34《工廠及工業經營（吊船）規例》內，吊船擁有人須備存檢驗或負荷
測試的證明書為期多久？ 
a. 6年 
b. 5年 
c. 3年
答案：c 

4.35《工廠及工業經營（吊船）規例》內，吊船的擁有人須備存其維修記
錄多久？ 
a. 6年 
b. 5年 
c. 3年
答案：a 

4.36根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，當建築地
盤內工作的總人數達多少，總承建商便須僱用安全督導員一名？ 
a. 10名 
b. 20名 
c. 25名
答案：b 

4.37根據《建築工地升降機及塔式工作平台（安全）條例》，建築工地升
降機及塔式工作平台的測試及檢驗工作，應由誰人負責執行？ 
a. 註冊承建商 
b. 註冊檢驗員 
c. 註冊安全主任
答案：b 

4.38根據《建築工地升降機及塔式工作平台（安全）條例》，建築工地升
降機及塔式工作平台的保養工作，應由誰人負責執行？ 
a. 註冊安全主任 
b. 註冊承建商 
c. 註冊檢驗員
答案：b

4.39根據《建築工地升降機及塔式工作平台（安全）條例》，建築工地升
降機及塔式工作平台的例行保養，應每隔多久進行一次？ 
a. 7日 
b. 14日 
c. 1個月
答案：a 

4.40香港政府於哪年2月份正式執行有條件地禁止地盤進行手挖沉箱工
程？ 
a. 1996年 
b. 1997年 
c. 1998年
答案：a 

4.41 使用升降工作台進行高空工作時須要注意甚麼事項？ 
a. 安排一名員工在地面協助移動工作台 
b. 負重不可超過安全操作負荷 
c. 操作人員應按需要自行改裝工作平台
答案：b 

4.42英泥對一些工友之皮膚可產生敏感反應，主要因英泥含有下列哪一
種成份？ 
a. 銅鹽 
b. 銀鹽 
c. 鉻鹽
答案：c 

4.43現已實施的建造業「平安咭」安全訓練制度內，「平安咭」的有效期
是多久？ 
a. 5年 
b. 3年 
c. 2年
答案：b

4.44根據路政署規定，一般電纜或煤氣喉管需鋪設在行人路多少厘米以
下？ 
a. 90 
b. 60 
c. 45
答案：c 

4.45在戶外使用活動塔式通架工作平台時，其高度與最短的底邊長度比
率，應不多於多少倍？ 
a. 3倍 
b. 4倍 
c. 5倍
答案：a 

4.46在戶內使用流動塔式通架工作平台時，其高度與最短的底邊長度比
率，應不多於多少倍？ 
a. 5.5倍 
b. 4.5倍 
c. 3.5倍
答案：c 

4.47根據《工廠及工業經營（吊船）規例》，應裝有不少於多少毫米高的
底護板，以防止工具跌下傷及他人？ 
a. 150 
b. 200 
c. 250
答案：b 

4.48安全網的裝置應愈接近工作面愈好，但最大距離不應低於工作面多
少？ 
a. 3米 
b. 6米 
c. 9米
答案：b

4.49吊船之四纜索系統共有四條鋼纜，除兩條基本吊纜外，還有兩條後
備的安全纜索，各附有下列哪種設備來防止吊船下墮或傾斜？ 
a. 獨立救生繩 
b. 安全負荷顯示器 
c. 自動安全裝置
答案：c 

4.50當樓宇建築高度達多少米，便須安裝固定消防泵以保障建築工地的
消防安全？ 
a. 30米 
b. 60米 
c. 90米
答案：a 

4.51 每個建築工地辦事處，都必須有一個多少容量的水劑滅火筒？ 
a. 3公升 
b. 6公升 
c. 9公升
答案：c 

4.52 樓宇建築期間，當樓面建成面積每達多少平方米，便必須放置一個
水劑滅火筒？ 
a. 100平方米 
b. 200平方米 
c. 300平方米
答案：b 

4.53法例規定所有進行建築工程的工人必須持有「平安咭」，如有違
反，工友最高可處多少級的罰款？ 
a. 5 
b. 4 
c. 3
答案：c

4.54《建築地盤（安全）規例》內，為高空工作所設置的棚架，須定期地
在緊接每次使用前的多久，經由合資格的人檢查？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 1個月
答案：b 

4.55「安全帶及其繫穩系統的分類與使用指引」內，勞工處建議在可以
選擇安全帶的情況下，最好採用甚麼類型的安全帶？ 
a. 半身式吊帶 
b. 全身式吊帶 
c. 拯救用吊帶
答案：b 

4.56「（沿岸的陸上建築 
-防止工人墮下）工作安全及健康守則」內，近
水邊作業的建築地盤若須設置路緣，高度至少高250毫米，並至少
距離水邊多少？ 
a. 300毫米 
b. 400毫米 
c. 500毫米
答案：c 

4.57 「（沿岸的陸上建築 
-防止工人墮下）工作安全及健康守則」內，梯
子應該伸延至踏出點之上多少？ 
a. 至少伸延3梯級及不少於1米 
b. 至少伸延5梯級及不少於1.05米 
c. 至少伸延5梯級及不少於1.5米
答案：b 

4.58 營救繩是由可浮救生索及甚麼組成？ 
a. 哨子 
b. 自亮燈 
c. 浮標
答案：c

4.59根據勞工處出版的「（沿岸的陸上建築 
-防止工人墮下）工作安全及
健康守則」，救生艇上的救生圈應附連一條最少長多少米的可浮救
生索？ 
a. 5米 
b. 15米 
c. 50米
答案：b 

4.60救生衣或助浮物應附連一個哨子及甚麼設備，以協助在晚間找到佩
戴者？ 
a. 自亮燈 
b. 鏡子 
c. 訊號彈
答案：a 

4.61職業安全健康局提倡「安全施工程序」中的「每日安全施工程序」基
本上包括8個項目，是以「安全早會」為起點，哪個項目為程序的終
結？ 
a. 危害識別活動 
b. 最後檢查 
c. 安全施工檢討
答案：b 

4.62每日安全施工程序中，「開工前檢查」的項目，包括檢查要使用的
工具、設備、機械、物料、工地環境及情況等，由下列哪一類人士
執行？ 
a. 機械操作員 
b. 合資格人士 
c. 所有員工
答案：c

4.63每日安全施工程序中，「施工時的指導及監督」主要是由小組組長
負責，其中所需資料是下列哪一項？ 
a. 安全早會會議記錄 
b. 危害識別活動表格 
c. 安全巡查表格
答案：b 

4.64每日安全施工程序中，「安全巡查」的主持人是項目經理或總管，
而理想的進行時間是下列哪一項？ 
a. 開工前及收工後 
b. 上午及下午開工後 
c. 隨意突擊進行
答案：b 

4.65每日安全施工程序中，「安全施工檢討」參加者包括各分判商代表
和安全主任，並由項目經理或總管主持，而該檢討會議作用是下列
哪一項？ 
a. 預備明天安全早會的議程 
b. 確認分判商的工作進度及質量，同時協議安全罰款 
c. 提供一個溝通及合作解決問題的機會，避免問題惡化
答案：c 

4.66每日安全施工程序以「最後檢查」為一段落，主要確保下列哪一項
事宜？ 
a. 工地不會在下班後發生意外 
b. 工地可以隨時安全開工 
c. 工地免受有關部門檢控
答案：a 

4.67 每日安全施工程序共由多少個程序所組成？ 
a. 4 
b. 6 
c. 8
答案：c

4.68 密閉空間內的安全氧氣濃度應為？ 
a. 15.5 
-21% 
b. 17.5 
-23% 
c. 19.5 
-23%
答案：c 

4.69根據《建築地盤（安全）規例》，承建商須採取足夠的步驟防止人
從2米或以上之高處墮下。下列哪一項不屬於足夠步驟所包括的設
備？ 
a. 工作平台 
b. 木板路及路徑 
c. 安全帶及獨立救生繩
答案：c 

4.70根據「（沿岸的陸上建築 
-防止工人墮下）工作安全及健康守則」
內，長梯子在下列哪一情況下需加安全環？ 
a. 固定梯子高2米或以上，則每1米加設安全環 
b. 固定梯子高3米或以上，則每1米加設安全環 
c. 固定梯子高4米或以上，則每1米加設安全環
答案：b 

4.71根據「（沿岸的陸上建築 
-防止工人墮下）工作安全及健康守則」
內，長梯子在下列哪一情況下需加設中途梯台？ 
a. 長梯子每隔不超過3米設中途梯台 
b. 長梯子每隔不超過6米設中途梯台 
c. 長梯子每隔不超過9米設中途梯台
答案：c 

4.72沿岸工程的救生圈需設有30米可浮救生索，救生索粗8毫米或以
上，並每3米打結，而每個救生圈應相隔不超過多少？ 
a. 30米 
b. 50米 
c. 70米
答案：b

4.73 法例規定地盤內操作槍彈推動打釘工具時，須佩戴安全帽、護眼用
具和下列哪一種個人防護設備？ 
a. 安全鞋 
b. 聽覺保護器 
c. 防護手套
答案：b 

4.74 長時間使用風動碎石機工具，震動可令操作員患上甚麼職業病？ 
a. 矽肺病 
b. 職業性失聰 
c. 腕管綜合症
答案：c 

4.75 根據《建築地盤（安全）規例》，6星期或以上的建築工程完成後，承
建商須於多少天內以書面向勞工處處長呈報完工日期？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 28天
答案：a 

4.76《建築地盤（安全）規例》內指出，若竹棚架上的工作平台如受棚架
上2枝或多於2枝的橫竹保護，橫竹之間的距離是多少？ 
a. 200-400毫米 
b. 750-900毫米 
c. 1200-1350毫米
答案：b 

4.77 屈鐵機在盤圓鋼筋時，應注意下列哪安全事項？ 
a. 鋼筋沒有生鈎 
b. 鋼筋兩端要卡穩，以防回彈傷人 
c. 鋼筋標明檢驗日期
答案：b

4.78 為何在使用石矢槍前要檢查打入石矢釘的物料？ 
a. 確保石矢釘打入所需要的地方 
b. 確保石矢釘可穿過物料 
c. 使用合適的槍彈，以免火力過大
答案：c 

4.79 為建造業工人而設的「指定行業安全訓練證明書」俗稱甚麼？ 
a. 黃咭 
b. 金咭 
c. 銀咭
答案：c 

4.80根據「金屬棚架工作安全守則」，金屬棚架的斜柵應由棚架外面向
外水平延伸多少？ 
a. 最少1500毫米 
b. 最少2000毫米 
c. 最少2500毫米
答案：a 

4.81根據「金屬棚架工作安全守則」，金屬棚架的構件應符合哪一個英
國標準？ 
a. BS 
1086 
b. BS 
1139 
c. BS 
5973
答案：b 

4.82根據「金屬棚架工作安全守則」，直杆的木材底座板厚度應不少
於？ 
a. 25毫米 
b. 30毫米 
c. 35毫米

答案：c

4.83根據「竹棚架工作安全守則」，雙棚高空工作台的小橫杆末端應伸
過大橫杆不少於多少毫米？ 
a. 200毫米 
b. 250毫米 
c. 300毫米
答案：c 

4.84根據「竹棚架工作安全守則」，將2枝竹棚直杆連接時，其重疊長度
應為多少？ 
a. 0.5至1米 
b. 1至1.5米 
c. 1.5至2米
答案：c 

4.85根據《建築地盤（安全）規例》，所有可令人墮下超過多少米深的挖
掘工程邊緣均須裝設適當的屏障？ 
a. 1.2 
b. 1.5 
c. 2
答案：c 

4.86根據《建築物（拆卸工程）規例》，在拆卸展開前，應委任誰人來安
排將所有氣體錶、電錶、水錶及其他計量儀移離該建築物？ 
a. 認可人士 
b. 註冊安全主任 
c. 技工
答案：a 

4.87 《工廠及工業經營（氣體焊接及火焰切割）規例》於何時全面生效？ 
a. 2002年3月1日 
b. 2003年3月1日 
c. 2004年3月1日
答案：c

4.88根據英國標準BS7883規定，兩錨固的安裝位置，最少相距為多
少？ 
a. 1倍錨固深度 
b. 2倍錨固深度 
c. 3倍錨固深度
答案：b 

4.89 在浮動船隻的外邊作業，應有下列哪一種措施？ 
a. 通訊設備 
b. 適當的拯溺措施 
c. 避免暈浪的藥物供應
答案：b 

4.90根據「安全使用和操作吊船工作守則」的要求，即使工作平台超載
多少，吊船的主制動器仍能停止及承托該工作平台？ 
a. 10% 
b. 15% 
c. 25%
答案：c 

4.91除機器的上鎖掛牌安全程序外，下列哪一項措施，可加強保障工人
在油壓升降機槽底內，進行較長時間維修保養工作時的安全？ 
a. 在升降機槽的開口位置擺放圍欄 
b. 在槽底加裝安全負荷足夠的頂通 
c. 與機房的工作人員保持緊密的溝通
答案：b 

4.92 法例要求升降機機房的照明度，不應少於多少勒克斯？ 
a. 100勒克斯 
b. 200勒克斯 
c. 300勒克斯
答案：b

4.93自動梯的擁有人，須每隔不超逾多少時間，安排註冊自動梯工程師
徹底檢驗自動梯一次？ 
a. 6個月 
b. 9個月 
c. 12個月
答案：a 

4.94 升降機工人切勿單獨進行下列哪項工序？ 
a. 調校控制櫃或機器 
b. 清潔機房地台 
c. 用人手盤動升降機
答案：c 

4.95《工廠及工業經營（載貨升降機）規例》，升降機的擁有人須安排合
資格檢驗員，每隔多久詳細檢驗該機一次？ 
a. 三個月 
b. 六個月 
c. 一年
答案：c 

4.96 升降機必須每隔不超過多少年進行負重測試？ 
a. 3年 
b. 5年 
c. 7年
答案：b 

4.97 工人若要進入升降機機廂頂工作，應該從哪樓層登入？ 
a. 任何樓層 
b. 最低樓層 
c. 最高樓層
答案：c

4.98在升降機之換纜或拉纜過程中，需要熱處理巴氏合金，巴氏合金含
有下列哪種主要成份令其略帶毒性，所以工作時必須佩戴適當防護
面罩和手套？ 
a. 鉛和鋁 
b. 鉛和錫 
c. 銅和錫
答案：b 

4.99當進行挖掘工程，如挖掘深度為多少毫米或以上，必須透過手挖試
孔以確定電纜位置？ 
a. 450毫米 
b. 650毫米 
c. 900毫米
答案：a 

4.100根據「金屬棚架工作安全守則」，「曾受訓練的人」是指已完成金屬
棚工作訓練，並有最少多久之金屬棚架工作經驗？ 
a. 最少1年 
b. 最少2年 
c. 最少3年
答案：a 

4.101「金屬棚架工作安全守則」內，如具備土木或結構工程高級證書及
已完成建造業議會舉辦的金屬棚架訓練課程，該名人士至少要有多
少年金屬棚架工作經驗，才可成為「合資格的人」？ 
a. 最少1年 
b. 最少2年 
c. 最少3年
答案：a 

4.102「金屬棚架工作安全守則」內，如已完成建造業議會舉辦的金屬棚
架工作全日制正式訓練，該名人士至少要有多少年金屬棚架工作經
驗，才可成為「合資格的人」？ 
a. 最少2年 
b. 最少3年 
c. 最少4年
答案：c

4.103在進行升降機主吊纜更換工程時，應調校對重裝置至升降機槽內的
甚麼位置？ 
a. 最高點 
b. 中間位置 
c. 最低點
答案：c 

4.104根據《升降機及自動梯條例》，載貨升降機的額定負載是不多於多
少公斤？ 
a. 500公斤 
b. 400公斤 
c. 250公斤
答案：c 

4.105「竹棚架工作安全守則」內規定，竹棚架高度超逾多少米，必須由
專業工程師設計和批准？ 
a. 10米 
b. 15米 
c. 20米
答案：b 

4.106支撐吊棚用的拉爆螺絲會因應結構物的批盪厚度而影響螺絲嵌入深
度，嵌入深度減少，螺絲的錨固強度會怎樣？ 
a. 強度增加 
b. 強度減弱 
c. 強度不變
答案：b 

4.107錨固位置會影響支撐吊棚用的拉爆螺絲的錨固強度。因此，螺絲應
安裝於遠離邊緣至少多少倍嵌入深度的地方？ 
a. 2倍 
b. 3倍 
c. 4倍
答案：b

4.108在戶外使用的繫穩裝置上所有金屬部份應符合哪英國歐盟標準關於
防　保護的規定，確保其安全及耐用性？ 
a. BSEN362 
b. BSEN462 
c. BSEN562
答案：a 

4.109要安全地在繫穩系統下進行高空工作，繫穩裝置的強度要求不容忽
視，這包括哪兩種負荷強度？ 
a. 主動負荷強度及被動負荷強度 
b. 靜負荷強度及衝擊負荷強度 
c. 正負荷強度及反負荷強度
答案：b 

4.110根據「在建築地盤安全使用負荷物移動機作搬土工作指引」，負荷
物移動機在斜坡工作時要留意甚麼安全措施？ 
a. 加快速度 
b. 避免橫駛 
c. 切勿倒車
答案：b 

4.111根據「在建築地盤安全使用負荷物移動機作搬土工作指引」，負荷
物移動機應配備甚麼安全設施？ 
a. 翻滾保護構件 
b. 雙重絕緣 
c. 吹風機
答案：a 

4.112「竹棚架工作安全守則」內，若棚架高度超過15米，便須由下列哪
一種人士設計及批准？ 
a. 專業工程師 
b. 安全主任 
c. 合資格工人
答案：a

4.113以下哪一項是英國歐盟標準BS 
EN131中對於直梯的梯級間距要
求？ 
a. 300毫米至400亳米 
b. 250毫米至300亳米 
c. 200毫米至250亳米答案
答案：b 

4.114以下哪一項是英國歐盟標準BS 
EN131中對於人字梯的梯級最少闊
度要求？ 
a. 大於或等於380毫米 
b. 大於或等於280毫米 
c. 大於或等於180毫米
答案：b 

4.115建築地盤的車輛如無法避免倒車，採取甚麼措施最能防止意外發
生？ 
a. 派出指導員指示倒後的車輛和機械 
b. 倒車時持續響咹示警 
c. 開啟高燈行車
答案：a 

4.116 所有挖掘工作，須受哪條例的監管？
a. 《土地（雜項條文）條例》
b. 《土地註冊條例》
c. 《土地排水條例》
答案：a 

4.117 以下哪項是流動式通架的英國歐盟標準？ 
a. BS 
1339-3 
b. BS 
1239-3 

c. BS 
EN 
1004
答案：c

4.118 為什麼在工地推行「指差呼稱」能有效減少人為失誤？ 
a. 因為指差呼稱能有效提升員工的精神狀態及注意力 
b. 因為指差呼稱能消除員工的工作壓力 
c. 因為指差呼稱能建立工地的自我規管文法
答案：a 

4.119 以下哪項是主要影響吊運工序的安全？ 
a. 吊索的長度 
b. 吊索與吊索之間夾角的大小 
c. 吊索的出廠年份
答案：b 

4.120 為甚麼安全帽也會「過期」而需要更換呢？ 
a. 因為安全帽會隨時間而褪色，容易對使用者的皮膚造成敏感 
b. 因為安全帽會隨著年齡而變形，所以需要更換 
c.因為安全帽的物料受陽光照射、高溫或本身的老化過程後會減
弱其強度
答案：c 

4.121在建築地盤內採用的防水插頭，常見有紅色、藍色和黃色，而該顏
色代表不同的電壓。紅色代為380伏特，藍色代表220伏特，黃色
則代表多少伏特？ 
a. 110伏特 
b. 50伏特 
c. 30伏特
答案：a 

4.122日本的建造業界對機械吊運工作有採用一套為「3-3-3的法則」，以
促進吊運作業安全。下列哪項是該法則的內容？ 
a.吊運作業需由三名具有三年或以上經驗的工友進行，並配備三
部對講機以提升彼此之間的溝通 

b.吊運物被提升前，須確保任何人與吊運物相距至少3米，而吊運
物被吊升至離地約30厘米，須停頓3秒，確定吊運物穩定後才可
繼續吊升 

c.吊運作業需由三名具有三年或以上相關經驗的工友進行，並確
保任何人與吊運物相距至少3米
答案：b

4.123根據建造業議會出版的《竹棚架工作平台安排指引<第二版>》，密
竹的標準為大橫杆竹與竹的淨間距不多於幾毫米？ 
a. 200 
b. 150 
c. 100
答案：c 

4.124根據勞工處出版的《高處工作安全概覽》，在選擇有眼螺栓作為固定
繫穩物時，其設計、構造、強度、穩定性，裝配和嵌入物都必須由哪
一種專業工程師設計及檢查？ 
a. 結構工程師 
b. 土木工程師 
c. 屋宇設備工程師
答案：a 

4.125根據《職業安全及健康規例》，工作地點的負責人必須指定至少多
少名受僱於該工作地點的僱員負責提供和維持急救設施？ 
a. 沒有要求 
b. 1名 
c. 2名
答案：c

5. 個人防護5. 個人防護
5.1在進行電鍍及除油工序時，可能會被化學液體濺及身體，所以應穿
戴甚麼個人防護裝備？ 
a. 護眼罩和安全帽 
b. 圍裙、安全鞋、手套和面罩 
c. 防毒面具和手套
答案：b 

5.2 僱員使用聽覺保護器之前，下列哪一項考慮最重要？ 
a. 是否屬於勞工處認可的型號 
b. 是否經消委會測試 
c. 是否經認可供應商提供
答案：a 

5.3 下列哪一項是聽覺保護設備的歐盟標準？ 
a. EN 
352 
b. EN 
361 
c. EN 
397
答案：a 

75 

5.4 下列哪一項是一般用途級別之工業護眼用具的歐盟標準？ 
a. EN 
166 
b. EN 
345 
c. EN 
352
答案：a 

5.5 下列哪一項是安全標記的英國歐盟國際標準？ 
a. BS 
EN 
ISO 
7010 
b. BS 
EN 
ISO 
7014 
c. BS 
EN 
ISO 
7001
答案：a 

5.6 下列哪一句子的內容是正確的？ 
a. 佩戴個人防護裝備是最首要的安全措施 
b. 個人防護裝備應該視為最後的依靠方法 
c. 個人防護裝備在設計上是沒有使用的限制
答案：b 

5.7 根據英國歐盟國際標準BS 
EN 
ISO20345，下列哪一項是安全鞋能
給予使用者的保護？ 
a. 防止在濕滑地面滑倒 
b. 防止物體下墮時壓傷腳部 
c. 以上皆是
答案：c 

5.8 下列哪一項是圓形藍底的標記所表達的訊息？ 
a. 禁止 
b. 警告 
c. 強制
答案：c 

5.9 下列哪一項是三角形黑邊黃底的標記所表達的訊息？ 
a. 警告 
b. 禁止 
c. 強制
答案：a

5.10 下列哪一項是四方形綠底的標記所表達的訊息？ 
a. 小心 
b. 安全措施 
c. 禁止
答案：b 

5.11 下列哪一項是圓形紅邊及中間有一條紅斜間標記所表達的訊息？ 
a. 強制 
b. 警告 
c. 禁止
答案：c 

5.12 下列哪一項是呼吸器的兩大種類？ 
a. 空氣淨化式與供氣式 
b. 防塵與防毒 
c. 防塵與防化學品
答案：a 

5.13採用全身式安全帶較腰帶式安全帶為佳，原因是於墮下時可減低下
衝力，減輕使用者身體哪一部份造成的傷害？ 
a. 胸部 
b. 腳部 
c. 腰部
答案：c 

5.14 以下哪一項是根據英國歐盟國際標準BS 
EN 
ISO13287中，對於防
滑鞋的「防滑指數(SRA)」的正確描述？ 
a. 產品通過「瓷磚表面塗抹清潔劑」的防滑測試 
b. 產品通過「光滑鋼材表面塗抹甘油」的防滑測試 
c. 產品通過「木材表面塗抹清水」的防滑測試
答案：a

5.15 下列哪一項是安全網的英國歐盟標準？ 
a. BSEN395 
b. BSEN397 
c. BS 
EN 
1263
答案：c 

5.16 下列哪一項是防墮緩衝器擺放於高過使用者頭部位置的主要原因？ 
a. 減低下墮時衝力 
b. 方便工人在跌下時抓緊以防止下墮 
c. 避免與頭部碰撞
答案：a 

5.17 僱員應該了解下列哪一組有關個人防護裝備的事宜？ 
a. 選擇、使用、保養、維修 
b. 選擇、使用、保養、配合工作 
c. 選擇、使用、保養、價格
答案：b 

5.18 進入密閉空間拯救暈倒的工友，應佩戴下列哪一種個人防護裝備？ 
a. 淨化空氣式防毒面罩 
b. 供氣式呼吸器 
c. 反光衣
答案：b 

5.19 在吊船上工作，工友必須佩戴甚麼個人防護裝備？ 
a. 護眼罩 
b. 護耳罩 
c. 全身式安全帶
答案：c 

5.20 下列哪一項是背套式安全帶的英國歐盟標準？ 
a. BSEN166 
b. BSEN361 
c. BSEN379
答案：b


5.21在貨櫃頂進行貨櫃搬運工作時，較常見到工友使用全身式安全吊帶
及哪種防墮裝置？ 
a. 伸縮式防墮裝置 
b. 導向式防墮裝置 
c. 繩索夾頭
答案：a 

5.22 下列哪一條法例沒有認可呼吸器具的規定？
a. 《工廠及工業經營（密閉空間）規例》
b. 《工廠及工業經營（可致癌物質）規例》
c. 《工廠及工業經營（石棉）規例》
答案：b 

5.23 聽覺保護器的NRR是甚麼意思？ 
a. Noise 
Repeating 
Rates 
b. Noise 
Reduction 
Rating 
c. Noise 
Reproduction 
Rating
答案：b 

5.24根據勞工處的「使用及處理化學品的個人防護裝備指引」，使用氯
化溶劑時最適合佩戴甚麼物料的手套？ 
a. 天然橡膠 
b. 氯丁橡膠 
c. 聚乙烯醇
答案：c 

5.25下列哪一項是《工廠及工業經營（保護眼睛）規例》中的「指明工
序」？ 
a. 檢查電力裝置 
b. 使用激光儀器的工序 
c. 以上兩項皆是
答案：b

5.26《工廠及工業經營（保護眼睛）規例》中，工業經營的東主如沒有提
供護眼用具予僱員可被罰款多少？ 
a. 5萬 
b. 10萬 
c. 20萬
答案：a 

5.27 N100呼吸器對0.3微米懸浮粒子的最低過濾效率應達多少？ 
a. 99% 
b. 99.7% 
c. 99.97%
答案：c 

5.28根據法例，經營下列哪一種工序的東主須提供鎖格櫃予僱員貯存防
護衣物？ 
a. 二氧化錳乾電池的製造 
b. 電解鉻 
c. 以上兩項皆是
答案：a 

5.29根據勞工處的「使用及處理化學品的個人防護裝備指引」，使用有
機酸時最適合佩戴甚麼材料的手套？ 
a. 氯丁橡膠 
b. 聚氯乙烯 
c. 兩者同樣適宜
答案：c 

5.30根據勞工處的「使用及處理化學品的個人防護裝備指引」，下列哪
一項資料不適用於監察個人防護裝備的效能？ 
a. 僱員的回應 
b. 事故分析 
c. 僱員受訓的時間
答案：c

5.31根據勞工處的「使用及處理化學品的個人防護裝備指引」，下列哪
種物質製成的手套可用以處理低溫油類？ 
a. 棉 
b. 氯丁橡膠 
c. 玻璃纖維
答案：b 

5.32根據勞工處的「使用及處理化學品的個人防護裝備指引」，化學藥
筒呼吸器和防毒氣面罩均屬下列哪一類呼吸器？ 
a. 淨化空氣呼吸器 
b. 供氣式呼吸器 
c. 自給式呼吸器
答案：a 

5.33當僱員可能會暴露於第幾級的措施聲級或以上的噪音中工作，不論
是否在僱員的要求下，其東主便須提供認可的聽覺保護器予僱員，
在該工場的聽覺保護區內佩戴？ 
a. 初級 
b. 二級 
c. 頂級
答案：b 

5.34 下列哪一條法例沒有註明防護手套的規定？ 
a. 《工廠及工業經營（電解鉻工序）規例》
b. 《工廠及工業經營（乾電池）規例》 
c. 《工廠及工業經營（密閉空間）規例》
答案：c 

5.35 單腰帶式及隨帶吊繩的安全帶的作用是甚麼？ 
a. 用作減輕工作負荷 
b. 用來作為限制工作的活動範圍 
c. 用作緊扣其他工具
答案：b

5.36根據美國NIOSH 
42 
CFR84標準，呼吸器的分類包括N系列、P系
列及下列哪種系列？ 
a. R 
b. B 
c. T
答案：a 

5.37頭箍是安全帽的一個組件，其作用是把安全帽固定在佩戴者的頭
上，還有甚麼作用？ 
a. 當遇到衝擊時，吸收帽殼內的電能 
b. 當遇到衝擊時，吸收帽殼內的熱能 
c. 當遇到衝擊時，吸收帽殼內的動能
答案：c 

5.38 在光線不足的工作環境下，宜使用甚麼顏色的安全帽？ 
a. 橙色 
b. 黃色 
c. 白色
答案：c 

5.39安全帽的使用壽命受多個因素影響，包括所選用的物料、品質控
制、使用環境及甚麼？ 
a. 價值和生產地 
b. 護理和保養 
c. 清潔和檢查
答案：b 

5.40「合成橡膠」、「氯丁橡膠」、「丁　橡膠」或「聚氯乙烯」製成的手套
適用於一般的清潔工作，但哪兩種手套不適用於處理塗漆稀釋劑？ 
a. 「合成橡膠」和「聚氯乙烯」 
b. 「丁　橡膠」和「氯丁橡膠」 
c. 「丁　橡膠」和「聚氯乙烯」
答案：c

5.41下列哪種物料製造的護眼設備能有效抵擋飛射物件的撞擊，但不宜
用來遮擋腐蝕性化學品？ 
a. 聚碳酸酯 
b. 丙烯酸樹酯 
c. 纖維基塑料
答案：a 

5.42下列哪種物料製造的護眼設備適宜用來防止受到化學危害，但對抵
擋撞擊的能力較弱？ 
a. 聚碳酸酯 
b. 丙烯酸樹酯 
c. 纖維基塑料
答案：b 

5.43 下列哪兩種物料製成的手套不適用於處理高濃度的硝酸或硫酸？ 
a. 「天然橡膠」和「合成橡膠」
b. 「天然橡膠」和「氯丁橡膠」 
c. 「天然橡膠」和「丁　橡膠」
答案：c 

5.44 防割手套的英國歐盟規格是甚麼？ 
a. BSEN388 
b. BSEN366 
c. BSEN344
答案：a 

5.45 防割手套的英國歐盟規格涵蓋4種機械性風險，分別是甚麼？ 
a. 防切、防割、防撕及防刺 
b. 防磨、防割、防撕及防刺 
c. 防磨、防切、防割及防撕
答案：b

5.46 使用安全帶時若不能避免下墮時的擺動，使用者應如何保護自己？ 
a. 在附近障礙物上加上軟墊 
b. 使用兩條安全帶以減少下墮力度 
c. 用第二條懸掛繩以限制擺動幅度
答案：c 

5.47根據英國歐盟標準BS 
EN795，以下哪項是用作測試C類別水平式
防墮繫穩裝置的強度？ 
a. 變形測試 
b. 衝擊負荷強度和完整性測試 
c. 以上皆是
答案：c 

5.48根據英國歐盟標準BS 
EN361規格，安全帶的承坐帶及肩帶最少闊
度為多少毫米？ 
a. 30毫米 
b. 35毫米 
c. 40毫米
答案：c 

5.49進行焊接及類似工作中須採用的濾光護眼用具，其英國標準規格是
甚麼？ 
a. BS 
374 
b. BS 
471 
c. BS 
679
答案：c 

5.50合格的安全帽內，頭箍及帽殼應有一段緩衝距離，減低頭部可能受
到的撞擊力，該段緩衝距離是多少？ 
a. 10-25毫米 
b. 25-50毫米 
c. 50-65毫米
答案：b

5.51根據美國NIOSH 
42 
CFR84標準，一般即棄過濾式呼吸器可分為
三種應用環境系列，適用於沒有油性煙霧情況是甚麼系列？ 
a. N系列 
b. P系列 
c. R系列
答案：a 

5.52根據美國NIOSH 
42 
CFR84標準，一般即棄過濾式呼吸器可分為
三種應用環境系列，適用於油性煙霧情況並有抗油功能，是甚麼系
列？ 
a. N系列 
b. P系列 
c. R系列
答案：c 

5.53根據美國NIOSH 
42 
CFR84標準，一般即棄過濾式呼吸器可分為
三種應用環境系列，適用於油性煙霧情況並有防油功能，是甚麼系
列？ 
a. N系列 
b. P系列 
c. R系列
答案：b 

5.54 符合英國歐盟規格(BS 
EN 
388)的手套，涵蓋4種機械性風險。進行
「防撕」規格的測試是以甚麼作為測試方法？ 
a. 週期次數 
b. 防撕指數 
c. 抗撕裂強度（牛頓）
答案：c 

5.55根據英國歐盟規格(BS 
EN388)，以下哪一項不是手套進行「防
割」規格的測試方法？ 
a. 防割指數 
b. 週期次數 
c. ISO13997防割測試
答案：b

5.56 符合英國歐盟規格(BS 
EN 
388)的手套，涵蓋4種機械性風險。進行
「防磨」規格的測試是以甚麼作為測試方法？ 
a. 週期次數 
b. 防磨指數 
c. 牛頓力
答案：a 

5.57 符合英國歐盟規格(BS 
EN 
388)的手套，涵蓋4種機械性風險。進行
「防刺」規格的測試是以甚麼作為測試方法？ 
a. 週期次數 
b. 防刺指數 
c. 抗穿刺強度（牛頓）
答案：c 

5.58根據英國歐盟規格BS 
EN1082-1，製造鋼絲手套的物料不能重於
每平方米多少？ 
a. 4Kg 
b. 6Kg 
c. 8Kg
答案：a 

5.59 哪一項並非選擇合規格的防滑鞋應考慮的項目？ 
a. 防滑測試條件是否切合實際應用情況 
b. 供應商安排的售後服務 
c. 讓員工參與選擇及試用
答案：b 

5.60安全鞋鞋底的基本保護有6項，包括鞋底厚度、防撕裂、防磨損、
防曲折、耐水及甚麼？ 
a. 耐油 
b. 耐曬 
c. 耐撞
答案：a

5.61 符合英國歐盟國際標準BS 
EN 
ISO20345的安全鞋設有保護鞋頭，
能承受不少於多少焦耳的衝擊及多少千牛頓的擠壓？ 
a. 200焦耳的衝擊及15千牛頓的擠壓 
b. 180焦耳的衝擊及30千牛頓的擠壓 
c. 150焦耳的衝擊及50千牛頓的擠壓
答案：a 

5.62鋼絲手套防割能力最高，適合應付人力操作的刀刃，但亦有哪些缺
點？ 
a. 不能清洗及較貴 
b. 較重及較貴 
c. 較重及導電
答案：c 

5.63速遞員於工作時需要長時間步行，他們應該穿著甚麼鞋具會較為合
適？ 
a. 鞋頭較深及鞋底較薄的綁帶鞋 
b. 鞋頭較深及鞋底較厚的無帶鞋 
c. 鞋頭較深及鞋底較厚的綁帶鞋
答案：c 

5.64安全鞋會按功能多寡分類及加上標示，請問「SIP」當中的「P」是代
表甚麼附加功能？ 
a. 防靜電能力 
b. 鞋底耐熱能力 
c. 鞋底防刺穿能力
答案：c 

5.65附有有機蒸氣吸附裝置的呼吸防護器，在不用時應收藏於密封袋
內，避免哪種情況出現？ 
a. 弄濕呼吸防護器 
b. 吸附裝置過早飽和 
c. 工人誤用
答案：b

5.66根據英國歐盟標準BSEN397，帽帶於沒有繃緊及安裝於安全帽上
的狀態時的闊度應是多少？ 
a. 不可少於5毫米 
b. 不可少於10毫米 
c. 不可少於15毫米
答案：b 

5.67安全帽帽帶的扣應於幾多牛頓力時解開，才可符合英國歐盟標準
BSEN397的要求？ 
a. 不可少於150牛頓 
b. 不可大過250牛頓 
c. 不可少於150牛頓及不可大過250牛頓
答案：c 

5.68 下列哪一項是工業用安全帽的認可安全標準？ 
a. BSEN374 
b. BSEN394 
c. BSEN397
答案：c 

5.69根據下列哪一個英國歐盟標準，水平式防墮繫穩裝置須於使用前12
個月內進行最少一次檢驗及測試？ 
a. BSEN695 
b. BSEN795 
c. BSEN895
答案：b 

5.70 安全帶的防墮扣於垂直獨立救生繩的正確扣法應該是？ 
a. 高掛低用 
b. 同一水平 
c. 低掛高用
答案：a

5.71為甚麼相同類型的個人防護裝備，如安全帽，會有不同的英文字母
代表其國際標準呢，例如：EN、ANSI、GB等？ 
a. 價錢分類 
b. 尺寸分類 
c. 表示此裝備通過了某一國家的安全設備功能要求或測試方法
答案：c 

5.72為什麼聽覺保護器的減音能力於實際使用時並不是越大就代表越
好？ 
a. 使用過大減音能力的聽覺保護器可能會令思考能力降低 
b. 使用過大減音能力的聽覺保護器可能會令工作注意力分散 
c.使用過大減音能力的聽覺保護器可能會妨礙佩戴者收聽警告訊
號或與其他人談話溝通
答案：c 

5.73使用於調校雷射光及雷射光系統之個人護眼用具的英國歐盟標準是
甚麼？ 
a. BSEN208 
b. BSEN108 
c. BSEN308
答案：a 

5.74使用鏈鋸時穿著的鏈鋸褲內藏的一般是用什麼物料製成，以減低受
傷的嚴重性？ 
a. 厚身和堅硬的鋼板 
b. 多層厚身及高韌度的化工纖維 
c. 厚身的皮革物料
答案：b

6. 消防安全6. 消防安全
6.1下列哪一項是在工地發現石油氣罐漏氣時，工友應即時採取甚麼正
確處理方法？ 
a. 自行盡快修好它 
b. 盡快關上所有使用中的電器 
c. 盡快打開門窗，讓空氣流通
答案：c 

6.2 下列哪一類滅火筒，不應用作撲滅易燃液體引起的火警？ 
a. 化學粉劑 
b. 水劑 
c. 泡劑
答案：b 

6.3《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，閃點低於攝氏多少度的液
體屬易燃物質？ 
a. 66度 
b. 68度 
c. 76度
答案：a

90 

6.4根據消防處發出的《建築工地的防火安全措施》，當樓層的建築高
度達到地面 
/街道水平的多少米或以上時，每座樓宇都須配備固定
消防濕 
/乾喉及消防泵的密封式供水設施？ 
a.30米 
b.40米 
c.50米
答案：a 

6.5 染有油污或易燃液體的布屑需用下列哪一種容器來盛載？ 
a. 無蓋的金屬容器 
b. 有蓋的玻璃容器 
c. 有蓋的金屬容器
答案：c 

6.6《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》中，所有防煙門
應怎樣？ 
a. 保持打開 
b. 保持關閉但切勿上鎖 
c. 部分結構是防火玻璃
答案：b 

6.7 在噴油房內，除裝設滅火筒外，另須備有哪種滅火設施？ 
a. 掃把 
b. 沙桶 
c. 煙霧警報器
答案：b 

6.8根據《消防（裝置及設備）規例》滅火筒應多久由註冊承辦商檢查一
次？ 
a. 2年 
b. 1年 
c. 6個月
答案：b


6.9 為防止火勢及濃煙迅速蔓延，工場之出路門應怎樣？ 
a. 保持打開 
b. 裝上捲閘 
c. 裝上自動關閉設備
答案：c 

6.10火警發生時，下列哪一項出路門的措施可使工場內工人迅速地逃往
安全地方？ 
a. 工場出路門須向外開出 
b. 工場出路門應上鎖 
c. 工場出路門須向內開入
答案：a 

6.11《危險品條例》規定，在危險倉上註明危險物品名稱之中英文字體
的最少高度是多少？ 
a. 200毫米 
b. 120毫米 
c. 50毫米
答案：b 

6.12 下列哪一種是易燃氣體？ 
a. 沼氣 
b. 氯氣 
c. 氮氣
答案：a 

6.13 熱力的傳播方法有傳導、對流及下列哪一項？ 
a. 分子分解 
b. 光波傳送 
c. 輻射
答案：c

6.14 下列哪一種液體的閃點最低？ 
a. 油渣 
b. 電油 
c. 火水
答案：b 

6.15《消防（裝置承辦商）規例》規定，任何人士必須是第幾類註冊承辦
商，才可以進行滅火筒之維修及檢查工作？ 
a. 第三類 
b. 第二類 
c. 第一類
答案：a 

6.16 一般泡沫劑滅火筒的射程距離可至多遠？ 
a. 2米 
b. 4米 
c. 6米
答案：b 

6.17 使用水劑滅火筒時，應射向火源哪位置才有效將火撲滅？ 
a. 火源頂部 
b. 火源中間 
c. 火源底部
答案：c 

6.18下列哪一項措施，是最有效幫助員工學習正確使用滅火設備的方
法？ 
a. 滅火設備上加上使用指示標貼 
b. 播放有關的職安影帶，幫助員工了解使用方法 
c. 滅火設備上加上使用指示標貼，及為員工安排滅火設備的實習
答案：c

6.19 工場內使用易燃物料時，應怎樣處理？ 
a. 禁止僱用有吸煙習慣的工友 
b. 關閉所有門窗 
c. 嚴禁吸煙和控制其他火種
答案：c 

6.20工場內儲存超過下列哪一重量的塑膠原料時，須於48小時內向消防
處呈報？ 
a. 3000千克 
b. 2000千克 
c. 1000千克
答案：b 

6.21 為何在易燃液體儲存或使用區域要有良好的空氣流通？ 
a. 冷卻易燃液體，減低其蒸發速度 
b. 防止易燃氣體積聚而發生爆炸或火警 
c. 保持易燃液體之品質
答案：b 

6.22 工場內的所有走火通道，都要裝置甚麼？ 
a. 適當滅火筒 
b. 防火標語及海報 
c. 出口指示燈及緊急照明
答案：c 

6.23 帶電的電器發生火警時，應用下列哪一種滅火器具？ 
a. 二氧化碳滅火筒 
b. 消防喉轆 
c. 泡劑滅火筒
答案：a

6.24當鈉或鎂這類金屬着火燃燒時，下列哪一種滅火筒是最適合使用撲
滅此類火警？ 
a. 泡劑 
b. 含有石墨成份的粉劑滅火筒 
c. 二氧化碳
答案：b 

6.25 下列哪一項是走火通道必須維持的？ 
a. 裝置閉路電視 
b. 保持通道暢通，切勿阻塞 
c. 防煙門長期開啟
答案：b 

6.26 下列哪一種物品是不可存放於碼頭倉庫內？ 
a. 塑膠料 
b. 爆炸品 
c. 棉料
答案：b 

6.27《工廠及工業經營（易燃液體噴塗）規例》內，下列哪一種滅火筒不
須放於噴油房？ 
a. 泡劑 
b. 水劑 
c. 二氧化碳
答案：b 

6.28在狹窄及空氣不流通的地方，使用二氧化碳滅火筒，可能構成下列
哪一種危險？ 
a. 缺氧 
b. 爆炸 
c. 中毒
答案：a

6.6.？ 
a. 窒息 
b. 燒傷 
c. 灼傷
答案：a 

6.30 火警發生時，使用滅火筒應站在下列哪位置？ 
a. 任何位置 
b. 下風位 
c. 上風位
答案：c 

6.31根據《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》，超過多少
名工人在工場之房間內工作，房門必須為橫滑動門或向外開出，但
不減低走火通道之闊度？ 
a. 30名 
b. 20名 
c. 10名
答案：c 

6.32 用木製造之防煙門，其整體實心的厚度不得少於多少毫米？ 
a. 44毫米 
b. 34毫米 
c. 24毫米
答案：a 

6.33 火警發生時，下列哪一項是正確的緊急應變措施？ 
a. 應拿滅火筒奮不顧身去撲滅猛烈的火勢 
b. 大叫救命，收拾重要物件後立刻逃生 
c. 發出警報，在安全情況下試圖撲救及盡快疏散逃生
答案：c

6.34根據《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》，在噴油工作進行
地點的多遠範圍內，不可進行任何明火工序，以防火警發生？ 
a. 3米 
b. 6米 
c. 9米
答案：b 

6.35根據《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》，噴油房的樓面、
牆壁和天花板，應以耐火時間不少於多久的物料來構造？ 
a. 3小時 
b. 2小時 
c. 1小時
答案：c 

6.36一間面積少於33平方米的噴油房，《工廠及工業經營（易燃液體的
噴塗）規例》規定須設置至少多少個2公斤容量的二氧化碳滅火器？ 
a. 3個 
b. 2個 
c. 1個
答案：c 

6.37消防員升降機的設計和構造須依照下列哪一個政府部門的安全標
準？ 
a. 消防處 
b. 土木工程拓展署 
c. 勞工處
答案：a 

6.38合格的樓宇每部份（如天花、地面、牆壁）都有指定的耐火時間。
如果被擅自更改或破壞，樓宇就會失去下列哪一項效能？ 
a. 保溫 
b. 滅火 
c. 抗火
答案：c

6.39 下列哪一種固體物品起火是水劑滅火筒不能撲救的？ 
a. 木材 
b. 紙張 
c. 金屬鈉
答案：c 

6.40根據《道路交通（安全裝備）規例》，下列哪類型的車輛須設有滅火
筒？ 
a. 輕型貨車 
b. 巴士或小型巴士 
c. 私家車
答案：b 

6.41《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》是由下列哪一個
政府部門執行？ 
a. 消防處 
b. 機電工程署 
c. 勞工處
答案：c 

6.42消防喉轆是樓宇常見的防火裝置之一，喉轆的水喉一般長度為多
少？ 
a. 10米 
b. 30米 
c. 50米
答案：b 

6.43手控火警鐘系統，其功能除啟動後能通知樓宇內其他人士知悉火警
發生外，還有下列哪一項作用？ 
a. 開動緊急照明裝置 
b. 開動火警偵測器 
c. 開動消防泵來加壓供水
答案：c

6.44 火警偵測器主要可分多少種類？ 
a. 1類 
b. 2類 
c. 3類
答案：c 
6.45 下列哪一種滅火劑的應用不屬於窒息法？ 
a. 二氧化碳 
b. 化學泡劑 
c. 水劑
答案：c 
6.46 紅色消防花灑頭的操作溫度為攝氏多少度？ 
a. 78 
b. 68 
c. 66
答案：b 
6.47 綠色消防花灑頭的操作溫度為攝氏多少度？ 
a. 68 
b. 93 
c. 141
答案：b 
6.48 藍色消防花灑頭的操作溫度為攝氏多少度？ 
a. 68 
b. 93 
c. 141
答案：c 
6.49 淡紫色消防花灑頭的操作溫度為攝氏多少度？ 
a. 57 
b. 79 
c. 182
答案：c

6.50在濃煙中逃生，若沒有防煙面罩，應以濕毛巾掩口鼻及做甚麼以避
免吸入致命濃煙？ 
a. 設法蹲低或貼近地面爬行 
b. 緩步跑離開濃煙範圍 
c. 站立或步行前進
答案：a 

6.51根據消防處《各種滅火筒之適當用途及保養方法》通告，滅火氈共
分為哪兩類？ 
a. 重型及輕型滅火氈 
b. 工業型及家庭型滅火氈 
c. 乾及濕滅火氈
答案：a 

6.52現時住宅樓宇的消防裝置除手動警報系統、滅火筒外，還有下列哪
一種？ 
a. 消防喉轆 
b. 煙霧頭 
c. 自動灑水系統
答案：a 

6.53 滅火有3種基本的方法，包括冷卻法、窒息法和下列哪一項？ 
a. 隔離法 
b. 沖擊法 
c. 吹風法
答案：a 

6.54下列哪一項是將大量易燃液體從一個容器輸送入另一容器時，須將
該金屬容器接地的原因？ 
a. 減低易燃蒸氣的積聚 
b. 減少易燃蒸氣的產生 
c. 防止靜電的產生
答案：c

6.55根據《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》，用作與噴塗易燃
液體工序有關的導管和線槽，其抗燃期須不少於多久？ 
a. 1/2小時 
b. 1小時 
c. 2小時
答案：a 

6.56下列哪一項是《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》內對「易
燃液體」的定義？ 
a. 閃點低於攝氏23度的液體 
b. 閃點低於攝氏32度的液體 
c. 閃點低於攝氏66度的液體
答案：b 

6.57 《危險品條例》是香港法例第幾章？ 
a. 195 
b. 295 
c. 509
答案：b 

6.58 《氣體安全條例》是香港法例第幾章？ 
a. 51 
b. 59 
c. 109
答案：a 

6.59根據《危險品（管制）規例》，下列哪一項的爆炸品貯存所須裝設避
雷針？ 
a. 甲類貯存所 
b. 乙類貯存所 
c. 丙類貯存所
答案：a

6.60 根據《危險品（管制）規例》，危險品的標籤大小不得少於多少？ 
a. 100毫米 
x100毫米 
b. 150毫米 
x100毫米 
c. 200毫米 
x150毫米
答案：a 

6.61根據《建築物（規劃）規例》，下列哪一項不是對「消防員升降機」
的要求？ 
a. 對消防員提供足夠保護，避免火和煙的危險 
b. 消防員可獨自控制該升降機 
c. 建築物內最少每隔兩層便提供消防員升降機停層
答案：c 

6.62 如果不幸被困於火場，下列哪一項是正確的處理方法？ 
a. 乘搭升降機逃生 
b.將門關上，用毛氈將門底的空隙塞住，立即致電999及走向近街
的窗前呼救 

c. 躲藏在衣櫃內，等候救援
答案：b 

6.63 根據消防處的標準，防火氈的尺碼不能少於多少？ 
a. 800 
x800毫米 
b. 1000 
x1000毫米 
c. 1200 
x1200毫米
答案：c 

6.64 下列哪一項是「爆炸極限」的定義？ 
a.一種液體能釋出足夠可燃蒸氣與空氣混合，可被火花點燃的最
低溫度 

b.一種可燃蒸氣和空氣混合能咹火或引燃爆炸的濃度範圍的上或
下限 

c. 一種物質與空氣接觸發生起火或引起自燃的最低溫度
答案：b

6.65 根據消防處的標準，消防喉轆之射水距離應不少於多少米？ 
a. 3 
b. 6 
c. 9
答案：b 

6.66根據消防處的標準，任何樓宇當最高消防栓與最低的消防入水掣之
間距離超過多少米，便需有中途泵？ 
a. 30 
b. 60 
c. 90
答案：b 

6.67根據消防處的標準，裝於天花頂固定自動操作滅火器，而其容量為
15千克，則最多可用作保護一個多少立方米的獨立單位？ 
a. 14 
b. 42 
c. 70
答案：b 

6.68根據法例，東主須在噴油室展示最少幾多份中英文「不准吸煙不
准點燃無遮蓋燈光」的告示？ 
a. 1 
b. 2 
c. 3
答案：b 

6.69根據消防處的標準，下列那一項不是「EXIT出口」顯示牌上半透明
背景與字體的顏色配搭？ 
a. 白底綠字 
b. 紅底白字 
c. 綠底黑字
答案：b

6.70 NFPA是下列哪一個國家的防火組織？ 
a. 英國 
b. 澳洲 
c. 美國
答案：c 

6.71《消防安全（建築物）條例》是為在哪年前建成的綜合用途建築物及
住用建築物提供更佳的防火保障？ 
a. 1987 
b. 1983 
c. 1978
答案：a 

6.72根據消防處發出的「裝置及設備之檢查、測試及保養守則」，聲響
警報系統須由註冊消防裝置承辦商，最少每隔多久檢查一次？ 
a. 6個月 
b. 12個月 
c. 24個月
答案：b 

6.73根據消防處對緊急車輛通道的一般標準要求，未設有正式道路的地
區，必須設有不少於多少米闊的緊急車輛通道？ 
a. 4米 
b. 5米 
c. 6米
答案：c 

6.74根據消防處對緊急車輛通道的一般標準要求，如在緊急車輛通道上
設有架空搭建物，必須保持不少於多少的淨空高度？ 
a. 4.5米 
b. 5.5米 
c. 6.5米
答案：a

6.75根據消防處發出的「裝置及設備之檢查、測試及保養守則」，垂直
式防火捲閘的閘口高度逾多少米，其關閘時間須在15至60秒內，
才可以接受？ 
a. 2.5 
b. 5 
c. 7.5
答案：a 

6.76根據《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》，工場內的
易燃物品總貯存量不應超逾多少公升，否則需向消防處提出申請？ 
a. 20 
b. 35 
c. 50
答案：b 

6.77 根據消防處的要求，危險品倉的位置是離地面不得超於多少米？ 
a. 20 
b. 30 
c. 40
答案：b 

6.78根據消防處對普通商業及工業用途處所的一般消防花灑裝置的規
定，一個消防花灑的正常覆蓋範圍為多少平方米？ 
a. 12 
b. 36 
c. 72
答案：a 

6.79 根據消防處的資料，（IMDG 
Code）是下列哪項文件？ 
a. 聯合國危險品運載建議 
b. 入境危險品密碼 
c. 國際海運危險貨物規則
答案：c

6.80石油氣車輛裝有一個屬於壓力容器的石油氣燃料瓶（或稱石油氣
缸）。根據《氣體安全（氣體供應）規例》，石油氣缸須最少每隔多
少年試驗及檢驗一次？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：c 

6.81 下列哪一項是停泊石油氣車輛應注意的安全要點？ 
a. 須把車輛停泊在空曠或通風良好的停車場內 
b. 須把車輛停泊在地下停車場內 
c. 須把車輛停泊在密封的貨櫃內
答案：a 

6.82 切勿把下列哪物品存放於密封的車廂內，以免因曝曬而引致火警？ 
a. 打火機 
b. 頭髮定型噴霧 
c. 以上兩者皆是
答案：c 

6.83 《消防安全（商業處所）條例》是香港法例第幾章？ 
a. 123 
b. 502 
c. 507
答案：b 

6.84根據勞工處的「小心使用易燃物料」，防止火警發生的基本安全措
施，不包括下列哪一項？ 
a. 保持工作地點整齊清潔 
b. 提供良好通風設備 
c. 設置足夠的水劑滅火器
答案：c

6.85二氧化碳滅火筒之重量與當出廠供使用時所刻於筒身上之重量作比
較，若發覺損耗超過百分之幾，便應將筒內之氣體放射釋出及將筒
交回供應商？ 
a. 五 
b. 十 
c. 二十
答案：b 

6.86 下列哪種滅火氈方可被接納為消防處要求的設備？ 
a. 「輕型」滅火氈
b. 「輕型」及可供重複使用的滅火氈 
c. 「重型」及可供重複使用的滅火氈
答案：c 

6.87根據消防處資料，下列哪一項不是有關普通商業、工業及綜合用途
建築物 
/處所的一般滅火花灑裝置規定？ 
a. 一個花灑的正常覆蓋範圍為12平方米 
b. 花灑四周的空間不得少於800毫米 
c. 兩個花灑之間的距離不得少於2米
答案：b 

6.88根據消防處規定，食肆面積超過230平方米的處所或位於地庫，而
面積超過多少平方米的處所，須設有滅火花灑系統？ 
a. 165 
b. 144 
c. 126
答案：c 

6.89 「耐火結構守則」是由下列哪一個政府部門頒佈？ 
a. 屋宇署 
b. 建築署 
c. 機電工程署
答案：a

6.90當木料、橡膠或紙張着火燃燒，下列哪一種滅火筒是不適合用來灌
救此類火警？ 
a. 二氧化碳滅火筒 
b. 泡劑滅火筒 
c. 水劑滅火筒
答案：a 

6.91 下列哪一類不屬於一般火警偵測器的類別？ 
a. 熱能式偵測器 
b. 煙霧式偵測器 
c. 觸覺式偵測器
答案：c 

6.92設有火警警報系統的工作地點，而又沒有公眾人士在內停留，每年
至少應舉行多少次火警演習？ 
a. 一次 
b. 二次 
c. 三次
答案：a 

6.93 走火通道門閘上的電鎖裝置，怎樣才符合消防處的要求？ 
a. 電鎖隨時可以在無須使用鑰匙的情況下，從內開啟 
b. 在電力故障時，裝置會自動解鎖 
c. 以上兩者皆是
答案：c 

6.94根據屋宇署的《提供火警逃生途徑守則》，如非公眾娛樂場所房間
的可容納人數為31-200人，該房間的出口數目應不少於多少個？ 
a. 2個 
b. 3個 
c. 4個
答案：a

6.95根據屋宇署的《提供火警逃生途徑守則》，(住宅樓宇及綜合用途
樓宇不超過40層除外)，超過最低地面多少層的建築物應設有避火
層？ 
a. 25層 
b. 30層 
c. 35層
答案：a 

6.96根據消防處的《建築工地的防火安全措施》，要求建築工地內每多
少面積的樓面，須放置一個9公升水劑手提滅火筒及每樓層不得少
於2個？ 
a. 100平方米 
b. 200平方米 
c. 500平方米
答案：b 

6.97根據「商船海員安全工作守則」，如於船上發生由危險貨品引起的
火警，於可能的情況下，應該怎樣做？ 
a. 先將最接近火的一包危險貨品移走 
b. 先將遠離火的危險貨品逐包移走 
c. 不應接觸現場任何危險貨品
答案：a 

6.98 哪一個部門負責監管石油氣的陸路運送？ 
a. 消防處 
b. 機電工程署 
c. 環境保護署
答案：b 

6.99根據消防處對普通商業及工業用途處所的一般消防花灑裝置的規
定，花灑四周應最少保留多少空間？ 
a. 700毫米 
b. 600毫米 
c. 500毫米
答案：c

6.100根據消防處對普通商業及工業用途處所的一般消防花灑裝置的規
定，兩個花灑之間距離不得少於多少？ 
a. 1.5米 
b. 2米 
c. 2.5米
答案：b 

6.101根據消防處「最低限度之消防裝置及設備守則」，出口指示牌和方
向指示應裝置在離地面多少距離的位置？ 
a. 1.8-2.3米 
b. 2.0-2.5米 
c. 2.2-2.7米
答案：b 

6.102 下列哪個不是取得註冊消防裝置承辦商的資料的途徑？ 
a. 建造業議會 
b. 就近消防局或任何消防處辦公室 
c. 救護站
答案：a 

6.103每一種可燃氣體都有一特別的濃度(可燃氣體與空氣中的氧氣以一
個最理想的混合比率進行燃燒)，這便是最佳的混合氣體，能放出
最大的能量。而其混合比率是怎樣？ 
a. 低於最低燃燒限率 
b. 在最低燃燒限率和最高燃燒限率之間 
c. 高於最高燃燒限率
答案：b 

6.104當發生燃燒時，液體與氣體的受熱部份因吸收熱能而上升。這現象
是甚麼？ 
a. 對流 
b. 傳導 
c. 輻射
答案：a

6.105 下列哪種是熱在固體和液體中傳播的現象？ 
a. 對流 
b. 傳導 
c. 輻射
答案：b 

6.106 下列哪種是熱能由光子以電磁波的形式傳送的現象？ 
a. 對流 
b. 傳導 
c. 輻射
答案：c 

6.107 下列哪種現象是當發生大火時，室內可燃燒物質熱化分解，發出可
燃性氣體積聚於室內。當被熱能燃點，燃燒的火焰在室內突然擴
散，變成全面燃燒的大火？ 
a. 閃燃 
b. 回燃 
c. 助燃
答案：a 

6.108下列哪種現象是當空氣進入一個正在進行或已經完成缺氧燃燒的密
室，與積聚在室內的可燃氣體混合，遇上熱源，便會猛烈地燃燒，
發出一股爆發性的火焰擴散，衝向空氣入口處？ 
a. 閃燃 
b. 回燃 
c. 助燃
答案：b 

6.109如須在高壓電範圍進行檢查或工程，而在該範圍內又設有使用氣體
撲滅系統的固定自動滅火系統，該系統必須怎樣？ 
a. 於工作時將系統調校至自動狀態 
b. 於工作時將系統調校至手動狀態 
c. 於工作時將系統關閉
答案：b

6.110根據消防處《各種滅火筒之適當用途及保養方法》通告，每隔多少
年應依照廠方說明書所示，替滅火筒筒身作水壓試驗一次？ 
a. 2年 
b. 3年 
c. 5年
答案：c 

6.111防煙門的作用是阻止煙火的蔓延，其構造須具不少於多少的抗火時
間？ 
a. 10分鐘 
b. 15分鐘 
c. 30分鐘
答案：c 

6.112根據《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》，凡在噴塗室或噴
塗地點進行易燃液體噴塗工序，則該噴塗室或地點，須有以下哪種
類的有效通風？ 
a. 機械式通風至露天地方 
b. 煙窗式通風至露天地方 
c. 機械式通風至另一儲存缸
答案：a 

6.113 如需運送貯有或沾有燃油的汽車零件，須使用怎樣的貨櫃？ 
a. 開篷式或通風良好的貨櫃 
b. 密封式及不會洩漏的貨櫃 
c. 密封式及活動開關門窗的貨櫃
答案：a 

6.114 下列哪項關於運送貯有或沾有燃油的汽車零件的方法是正確的？ 
a. 零件的擺放位置不得超出車輛的載貨間 
b. 零件於貨櫃內必須擺放整齊及於固定位置 
c. 以上兩項皆是
答案：c

6.115根據哪消防規例，任何人使用密封貨櫃存放或運送貯有或沾有燃油
的汽車零件，即屬違法，並會直接被檢控？ 
a. 《危險品（適用及豁免）規例》
b. 《消防（裝置及設備）規例》 
c. 《消防（消除火警危險）規例》
答案：c 

6.116 當察覺有易燃或懷疑易燃氣體洩漏時，下列哪做法是正確的？ 
a. 於現場使用固網電話報警求助 
b. 於現場使用手提電話報警求助 
c. 離開現場，到達安全地方後才報警求助
答案：c 

6.117於建築物內安裝通風系統，如風喉於穿過防火間隔牆或地臺時，必
須安裝甚麼以加強防火安全？ 
a. 煙霧感應器 
b. 滅火筒及滅火毯 
c. 防火閘
答案：c 

6.118建築物之通風系統須由註冊專門承建商(通風系統工程類別)每隔不
超逾多久，檢查通風系統內的防火閘、過濾器及聚塵器？ 
a. 1年 
b. 3年 
c. 5年
答案：a 

6.119根據刊物「工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例簡介」，在進行
噴油工作時，須適當地使用抽氣系統。噴油工作完畢後，仍須繼續
開動抽氣系統約多少分鐘，以確保棚室內過剩的噴液得以清除？ 
a. 1分鐘 
b. 3分鐘 
c. 5分鐘
答案：c

6.120 緊急車輛通道如屬斜路，斜度設計不應超過多少？ 
a. 1比10 
b. 1比8 
c. 1比6
答案：a 

6.121根據《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》，「應呈報
工場」的每個出口均設置有照明的 
“EXIT出口”告示，而每個中英
文字的高度，均不得少於多少毫米？ 
a. 180 
b. 160 
c. 140
答案：a 

6.122根據《工廠及工業經營（應呈報工場的防火設備）規例》，貯存易燃
化學品的工作場所須貼上“NO 
SMOKING不准吸煙”的告示，每個
中英文字的高度均不得少於多少毫米？ 
a. 120 
b. 150 
c. 180
答案：c 

6.123 逃生出口門的緊急推桿裝置應被甚麼覆蓋？ 
a. 金屬箱 
b. 玻璃面金屬箱 
c. 不需被覆蓋
答案：c 

6.124 鍋爐房之門口應設有一條不少於多少毫米高之門檻？ 
a. 100毫米 
b. 150毫米 
c. 200毫米
答案：b

6.125根據《危險品（管制）規例》，如以腳踏車或電單車運送的煤油（俗
稱「火水」）在同一時間不超過多少公升，則獲豁免不受條例關乎
運送的管限？ 
a. 80升 
b. 60升 
c. 40升
答案：c 

6.126 根據消防處的標準，應急發電機需要在幾多秒內自動啟動，為消防
裝置提供電力？ 
a. 15秒 
b. 20秒 
c. 25秒
答案：a 

6.127 天文台會根據什麼的因素來決定是否發出「火災危險警告」？ 
a. 有利於火警發生及擴散的天氣因素，如低濕度及高風速 
b. 由漁農自然護理署提供有關草木乾燥情況的資料 
c. 以上兩項皆是
答案：c 

6.128 使用下列哪滅火筒時須注意其噴出的滅火劑會減低能見度，令人難
以辨別方向？ 
a. 粉劑滅火筒 
b. 泡劑滅火筒 
c. 水劑滅火筒
答案：a

8. 電力安全8. 電力安全
8.1電力安全裝置中，漏電斷路器的使用是防止下列哪一種危險事故的
發生？ 
a. 電荷超負 
b. 電器突然啟動 
c. 觸電
答案：c 

8.2 手提電器工具在下列哪種情形下，可以沒有水線？ 
a. 操作電壓低於220V 

b. 由持有機電工程署所發牌照的電器技工使用 
c. 雙重絕緣構造
答案：c 

8.3 下列哪一種滅火劑，不適合撲救電器故障所引致的火警？ 
a. 泡劑 
b. 乾粉劑 
c. 二氧化碳
答案：a 

125 

8.4下列哪一項是符合《工廠及工業經營（電力）規例》內，「特低壓」
之定義範圍？ 
a. 各導體之間之電壓超過120伏特直流電 
b. 各導體之間之電壓不超過1000伏特直流電 
c. 各導體之間之電壓不超過120伏特直流電
答案：c 

8.5下列哪一項是符合《工廠及工業經營（電力）規例》，「低壓」之定
義範圍？ 
a. 指各導體之間電壓不超過120伏特直流電 
b. 高於「特低壓」，但各導體之間電壓不超過1200伏特交流電 
c. 高於「特低壓」，但各導體之間電壓不超過1000伏特交流電
答案：c 

8.6 電器之接地水線須有下列哪一項安排？ 
a. 裝上開關掣 
b. 裝上開關指示燈 
c. 不可安裝開關掣
答案：c 

8.7根據機電工程署《電力（註冊）規例》，電工要進行安裝固定高壓電
力裝置，須持有下列哪一級別電力工程資格？ 
a. A級 
b. C級 
c. H級
答案：c 

8.8 使用中的電器起火，在安全的情況下，應先怎樣處理？ 
a. 關掉電源 
b. 找尋適合的滅火筒撲救 
c. 致電機電工程署求助
答案：a

8.9 手提電器工具上有一個「回」型標記，即表示該工具是？ 
a. 已有水線 
b. 防爆設計 
c. 雙重絕緣
答案：c 

8.10 一般的漏電斷路器，於下列哪數值電流便發揮作用？ 
a. 50毫安培 
b. 30毫安培 
c. 20毫安培
答案：b 

8.11在2009年7月1日以後開始進行的電力工程，只可使用新顏色代
碼，單相系統內黃/綠色電線是甚麼類型的導體？ 
a. 帶電導體 
b. 中性導體 
c. 接地導體
答案：c 

8.12在2009年7月1日以後開始進行的電力工程，只可使用新顏色代
碼，單相系統內藍色電線是甚麼類型的導體？ 
a. 帶電導體 
b. 中性導體 
c. 接地導體
答案：b 

8.13在2009年7月1日以後開始進行的電力工程，只可使用新顏色代
碼，單相系統內棕色電線是甚麼類型的導體？ 
a. 帶電導體 
b. 中性導體 
c. 接地導體
答案：a

8.14 進入高壓配電室工作，最好應採用下列哪一種安全措施？ 
a. 佩戴安全手套工作 
b. 工作許可證制度 
c. 使用雙重絕緣工具
答案：b 

8.15手提電器如果不是雙重絕緣設計，應有下列甚麼裝置以防觸電意外
發生？ 
a. 接地 
b. 負荷保護 
c. 防爆保護
答案：a 

8.16 使用任何電動工具前，應怎樣做才正確？ 
a. 檢查工具，確保性能良好 
b. 先用漂白水清洗，確保衛生才可使用 
c. 以上皆是
答案：a 

8.17 電掣房內之電源開關及電路等須怎樣安排才正確？ 
a. 編有暗號方便自己辨認 
b. 有編號以作辨認 
c. 放置兩本急救指南在旁
答案：b 

8.18《工廠及工業經營（電力）規例》規定，進入具電力危險的變壓站部
份，其入口之當眼處須展示適當警告告示，其要求為？ 
a. 綠底白字，以50毫米高之中英文字體書寫 
b. 紅底白字，以100毫米高之中英文字體書寫 
c. 白底紅字，以50毫米高之中英文字體書寫
答案：c

8.19 下列哪一項不是導致火警發生的原因？ 
a. 沒有雙重絕緣裝置 
b. 電力超重負荷 
c. 短路
答案：a 

8.20 人體觸電時，傷害程度與下列哪一項身體的因素有關？ 
a. 皮膚乾濕情況 
b. 皮膚厚薄 
c. 以上皆是
答案：c 

8.21 人體觸電致死，主要是下列哪一個器官受到嚴重傷害？ 
a. 肝臟 
b. 心臟 
c. 腎臟
答案：b 

8.22 根據《電氣產品（安全）規例》，合規格的萬能蘇插孔是甚麼形狀？ 
a. 三角形及圓形 
b. 方形及圓形 
c. 菱形及方形
答案：b 

8.23 下列哪一項是俗稱「水氣掣」的電路安全裝置的正確名稱？ 
a. 漏電斷路器 
b. 電路安全掣 
c. 電路過荷器
答案：a

8.24工友觸電時，主要是下列哪一個身體系統受到影響，導致肌肉收縮
而增加與電的接觸時間？ 
a. 神經系統 
b. 消化系統 
c. 呼吸系統
答案：a 

8.25皮膚潮濕按電力開關掣，將比乾爽時有較大觸電危險，原因是人體
下列哪一個數值減少所致的？ 
a. 電容 
b. 電壓 
c. 電阻
答案：c 

8.26 若腦部觸電，觸電者有下列哪一項傷害？ 
a. 手部肌肉痙攣 
b. 呼吸停止 
c. 嘔吐
答案：b 

8.27 若胸部觸電，觸電者有下列哪一項傷害？ 
a. 胸肌痙攣 
b. 胸骨折斷 
c. 胸肌鬆弛
答案：a 

8.28 保險絲應安裝在下列哪一項上，來發揮它的過荷保護功能？ 
a. 火線 
b. 中線 
c. 水線
答案：a

8.29根據《電力（註冊）規例》，電業工程人員除A級、B級及C級尚有
哪兩個級別？ 
a. H級和R級 
b. D級和E級 
c. H級和L級
答案：a 

8.30根據《電氣產品（安全）規例》的執行細則中，規定甚麼電力產品，
必須貼上警告標籤，說明勿直接接駁本港電力系統？ 
a. 在設計上只供在低於200伏特交流電單相供電電壓的情況下使用 

b. 亞太區內國家製造的產品 
c. 二手產品
答案：a 

8.31在進行電氣工程前，採取以下哪個安全措施，可避免因誤將電掣重
開而導致意外的發生？ 
a. 穿咹防靜電工作服 
b. 上鎖掛牌制度 
c. 將電器設備接上漏電斷路器
答案：b 

8.32 通過人體的電流量超過下列哪一項，人的生命便受到威脅？ 
a. 1毫安培 
b. 5毫安培 
c. 50毫安培
答案：c 

8.33 下列哪一項是雙重絕緣電動工具的構造？ 
a. 指工具外殼以兩層絕緣材料所製造 
b. 指工具內部充電部份有絕緣保護 
c.指工具除內部的充電部份已絕緣外，其外殼亦以絕緣材料所製
造
答案：c

8.34 下列哪一個政府部門負責執行《電氣產品（安全）規例》？ 
a. 機電工程署 
b. 勞工處 
c. 香港海關
答案：a 

8.35根據《工廠及工業經營（電力）規例》，在電力變壓裝置附近須展示
甚麼？ 
a. 安全主任姓名 
b. 就近消防局的聯絡電話 
c. 治療受電擊的告示
答案：c 

8.36根據《供電電纜（保護）規例》，需由誰人進行勘測地下電纜的準線
及深度？ 
a. 已獲認可的合資格人士 
b. 註冊電業工程人員 
c. 消防員
答案：a 

8.37《供電電纜（保護）規例》中，合資格人士的認可資格有效期為多
久？ 
a. 3年 
b. 5年 
c. 10年
答案：a 

8.38根據《工廠及工業經營（電力）規例》，「高壓」之定義範圍是哪一
項？ 
a. 各導體之間之電壓不超過120伏特直流電 
b. 各導體之間之電壓不超過1000伏特直流電 

c. 超逾「低壓」的任何電壓
答案：c

8.39工業經營場地內的固定電力裝置負載量超逾200安培，須每隔多少
年進行一次檢查、測試及領取證明書？ 
a. 1年 
b. 3年 
c. 5年
答案：c 

8.40 下列哪一項不符合香港使用的三腳插頭或萬能蘇的安全標準？ 
a. BS 
546 
b. BS 
1363 
c. BS 
2092
答案：c 

8.41 機電工程署執行的《電力條例》是香港法例第幾章？ 
a. 123 
b. 406 
c. 626
答案：b 

8.42 漏電斷路器的作用原理主要監察電路中甚麼的運作情況？ 
a. 地線和帶電線 
b. 中性線和地線 
c. 帶電線和中性線
答案：c 

8.43根據《電力（線路）規例》，酒店、醫院、學校或幼兒中心內的電力
裝置須每隔多少年進行一次檢查？ 
a. 1 
b. 3 
c. 5
答案：c

8.44根據《電力（註冊）規例》，B級電力工程是在低壓固定電力裝置
中，最高電力需求不超逾多少安培的部份進行工程？ 
a. 1500安培 
b. 2000安培 
c. 2500安培
答案：c 

8.45根據機電工程署的「合資格人士的工作表現扣分制度」，當合資格
人士的累積分數達30分，該署對有關合資格人士會採取甚麼行動？ 
a. 安排有關的訓練課程 
b. 發出警告信 
c. 暫時吊銷認可資格6個月
答案：c 

8.46 電力工程的合資格人士的工作表現扣分制度，在哪年起生效？ 
a. 2004 
b. 2005 
c. 2006
答案：a 

8.47當電力裝置擁有人，聘請註冊電業承辦商完成通電前的檢查或測試
後，應如何處置其簽發的完工證明書（表格WR1）？ 
a. 妥為保存完工證明書 
b. 呈交完工證明書予機電工程署 
c. 呈交完工證明書予勞工處
答案：a 

8.48根據《電氣產品（安全）規例》，低於200伏特交流電的電氣產品的
警告標籤須為怎樣？ 
a. 白底黑字 
b. 紅底白字 
c. 白底紅字
答案：c

8.49 微型斷路器（MCB）是利用甚麼原理截斷電源？ 
a. 槓桿原理 
b. 電磁場的原理 
c. 幾何原理
答案：b 

8.50根據《電力條例》的規定，電力意外發生後多久，該固定電力裝置
須由註冊電業工程人員檢查裝置中受影響的部分？ 
a. 2星期內 
b. 3星期內 
c. 4星期內
答案：a 

8.51 在電器週圍預留空間有甚麼作用？ 
a. 可擺放其他電器 
b. 預留空間放置滅火設備 
c. 幫助散熱，減低造成火警的機會
答案：c 

8.52根據機電工程署家居電氣安全手冊，關掉冷氣機或抽濕機後，至少
等多久才可重開，以免電器受損？ 
a. 1分鐘 
b. 2分鐘 
c. 3分鐘
答案：c 

8.53當遇到觸電意外時，為甚麼接地裝置可以保護人體免受電擊的傷
害？ 
a. 接地裝置的電阻很低 
b. 接地裝置的電阻很高 
c. 接地裝置是絕緣裝置
答案：a

8.54為甚麼漏電斷路器或熔斷式保險絲等電力安全裝置必須裝設在相線
上？ 
a. 確保安全裝置在啟動後可以讓電流繼續進入電器內的線路 
b. 延長電力安全裝置的壽命及節省用電 
c. 確保安全裝置在啟動後不會有電流進入電器內的線路
答案：c 

8.55 為甚麼在任何停電的情況下，都應該將所有電器關掉？ 
a. 避免破壞電器功能 
b. 避免浪費電力 
c. 避免在電力供應恢復時負荷過重
答案：c 

8.56根據機電工程署出版的「有關在供電電纜附近工作的實務守則」，
起重機吊臂或吊運中的物料與架空電纜應保持多少安全距離？ 
a. 5米橫向距離 
b. 6米橫向距離 
c. 7米橫向距離
答案：b 

8.57 在建築地盤內使用的紅色防水插頭代表適用於甚麼電壓？ 
a. 110伏特 
b. 220伏特 
c. 380伏特
答案：c 

8.58 在建築地盤內使用的藍色防水插頭代表適用於甚麼電壓？ 
a. 110伏特 
b. 220伏特 
c. 380伏特
答案：b

8.59 在建築地盤內使用的黃色防水插頭代表適用於甚麼電壓？ 
a. 110伏特 
b. 220伏特 
c. 380伏特
答案：a 

8.60 香港使用的三腳13安培插頭應符合甚麼安全標準？ 
a. BS 
546 
b. BS 
1363 
c. BS 
4573
答案：b 

8.61 香港使用的三腳5安培插頭應符合甚麼安全標準？ 
a. BS 
546 
b. BS 
1363 
c. BS 
4573
答案：a 

8.62根據《電氣產品（安全）規例指南》2019年版，「特低壓」指在導體
與導體之間或導體與地之間，不超逾多少電壓？ 
a. 50V均方根交流電或120V直流電 
b. 50V均方根交流電或220V直流電 
c. 110V均方根交流電或220V直流電
答案：a 

8.63 香港使用的電線應符合甚麼安全標準？ 
a. BS 
EN 
50525 
b. BS 
EN 
60730 
c. BS 
EN 
12897
答案：a

8.64根據「家居電氣安全手冊」，安裝在浴室內的插座須距離浴缸及花
灑最少多少？ 
a. 0.6米 
b. 0.8米 
c. 1.2米
答案：a 

8.65根據「電力（線路）規例工作守則」2020年版，插座底部必須距離地
板最少多少距離？ 
a. 0.15米 
b. 0.25米 
c. 0.35米
答案：a 

8.66住宅單位、商舖及所有大廈的公用電力裝置的允許負載量若超逾
100安培，須每隔多久安排進行檢查及測試？ 
a. 3年 
b. 4年 
c. 5年
答案：c 

8.67註冊電業承辦商及工程人員於檢查、測試及維修後，須簽發《定期
測試證明書》即甚麼表格，以確認電力裝置安全？ 
a. WR1 
b. WR2 
c. WR3
答案：b 

8.68《電力（線路）規例》規定，如電力裝置須進行定期測試，擁有人應
於測試證明書的日期起計多少星期內，將該證明書送交機電工程署
加簽？ 
a. 2星期 
b. 3星期 
c. 4星期
答案：a

8.69香港於2007年7月1日起跟隨英國標準BS7671，將電纜顏色由現
時的三相導體"紅-黃-藍"及中性導體"黑"色改變為甚麼顏色，而保護
導體顏色"黃綠"則維持不變？ 
a. "黑-灰-藍"及"棕" 
b. "棕-黑-藍"及"灰" 
c. "棕-黑-灰"及"藍"
答案：c 

8.70 家務助理工作時，不應有下列哪項做法？ 
a. 當洗衣機運作時，在其附近噴射壓縮罐裝殺蟲水 
b. 用手拉扯電器的電線以將其插頭脫離電插座 
c. 以上皆是
答案：c 

8.71根據機電工程署的「電力（線路）規例工作守則」，下列哪電器必須
由獨立電路供電？ 
a. 浴室內的插座及固定工具 
b. 雪櫃 
c. 電熱水器
答案：c 

8.72根據《工廠及工業經營（電力）規例》，不包括哪處須展示治療受電
擊的告示？ 
a. 發電或使用電力的處所 
b. 將電力變壓的處所 
c. 挖掘電纜的工作處所
答案：c 

8.73根據機電工程署的「電力（線路）規例工作守則」，除非於哪種情況
下，每個高壓電力範圍必須上鎖？ 
a. 已豎立警告牌於該範圍的所有出入口 
b. 有人正在該範圍內工作 
c. 已在所有出入口鋪上絕緣地毯
答案：b

8.74除深度由地面起計不足多少毫米的淺土挖掘工程外，在進行任何工
程前，必須確定已取得有關地點的地下電纜圖則？ 
a. 450 
b. 550 
c. 600
答案：a 

8.75 進行電池充電工作前，應該先脫下甚麼，確保安全？ 
a. 金屬飾物 
b. 手套 
c. 眼罩
答案：a 

8.76 若電池的電解液不足，應添加甚麼液體補充？ 
a. 礦泉水 
b. 蒸餾水 
c. 食水
答案：b 

8.77進行霓虹招牌裝置的電業工程人員，須領有甚麼級別的電力工程牌
照？ 
a. A級 
b. C級 
c. R級
答案：c 

8.78 進行電池充電的工作環境，應設有甚麼緊急設備？ 
a. 三腳架及復甦器 
b. 三腳架及沖洗設備 
c. 洗眼水及沖洗設備
答案：c

8.79即使因特殊情況須要進行帶電工作，在工作前須先做甚麼，以減少
發生意外的機會？ 
a. 進行電力安全評估及使用適合個人防護裝備 
b. 進行觸電急救處理訓練 
c. 推行安全施工程序活動
答案：a 

8.80 電池充電過程有機會產生甚麼氣體，導致爆炸？ 
a. 硫化氫 
b. 一氧化碳 
c. 氫氣
答案：c 

8.81 進行帶電工作期間，應該怎樣以減少發生意外的機會？ 
a. 盡量減少帶電工作的時間及範圍 
b. 安排多名人員一起工作 
c. 保持室內空氣流通
答案：a 

8.82 新電線顏色代碼符合有關國家及國際標準，例如下列哪一個標準？ 
a. BS 
EN 
60445 
b. BS 
EN 
60556 
c. BS 
EN 
60886
答案：a 

8.83根據「新電線顏色代碼的安裝指引」，若要在採用舊顏色代碼電線
的現有裝置安裝新顏色電線，須在最接近受影響裝置的甚麼位置上
或旁邊展示黃色的中英文警告性告示？ 
a. 上游配電箱 
b. 下游配電箱 
c. 上游或下游配電箱
答案：a

8.84根據「新電線顏色代碼的安裝指引」，在現有固定電力裝置內的三
相電路的新舊顏色電線接駁處須加上黃色的中英文警告性告示，其
最小面積是多少？ 
a. 85毫米（闊）× 
55毫米（高） 
b. 90毫米（闊）× 
65毫米（高） 
c. 100毫米（闊）× 
75毫米（高）
答案：c 

8.85不論在任何時間，如須在高壓範圍進行檢查或工程，而在該高壓範
圍內設有使用氣體撲滅系統的固定自動滅火系統，須用鎖匙將滅火
系統調校至甚麼狀態？ 
a. 「自動」狀態 
b. 「手動」狀態 
c. 「時間掣」狀態
答案：b 

8.86在下列哪範圍內必須設置獨立鎖匙箱，箱內的鎖匙是用以鎖上隔離
器或開關掣，而鎖匙箱內必須存放一套記錄簿，以記錄掛鎖關啟的
時間、日期和其他詳情等資料？ 
a. 高壓範圍 
b. 低壓範圍 
c. 以上皆是
答案：a 

8.87「電力（線路）規例工作守則」內的釋義，「在正常電路情況下能夠
接流、載流及斷流的機械性開關器件，並可在指明的非正常電路
情況下，例如短路時接流、在某一段指明的時間內載流、及截斷電
流」，是指甚麼？ 
a. 「斷路器」 
b. 「連接器」 
c. 「接地極電阻」
答案：a

8.88根據「電力（線路）規例工作守則」，第4類電路（高壓電路）與其他類
別電路之間，應最少維持多少毫米的水平或垂直分隔距離？ 
a. 150毫米 
b. 200毫米 
c. 300毫米
答案：c 

8.89 《電力（線路）規例》內界定電路分多少類？ 
a. 4類 
b. 5類 
c. 6類
答案：a 

8.90地下電纜損壞可導致嚴重意外。地下電纜損壞通常有三種情況，包
括「尖銳物件切入電纜導線造成損壞」、「尖銳物件切入電纜絕緣部
分造成損壞」及下列哪項？ 
a. 地下電纜的機械壓力造成損壞 
b. 地下電纜的輻射效應造成損壞 
c. 地下電纜過熱傳導造成損壞
答案：a 

8.91根據「有關在供電電纜附近工作的實務守則」，供電商須在收到施
工者所發出的工程書面通知後多少個工作天內(除雙方議定的時間
內)，免費提供擬進行工程的地點或其附近地方的電纜圖則？ 
a. 7個工作天內 
b. 14個工作天內 
c. 21個工作天內
答案：b 

8.92確定現有地下電纜的準線和深度時，所使用鑽孔／鑽探裝置的路線
與鄰近地下電纜方圓須一般保持最少多少米的間隙？ 
a. 0.5米 
b. 1米 
c. 3米
答案：b

8.93根據「有關在供電電纜附近工作的實務守則」，進行垂直貫穿工程
（例如打板樁或岩土勘探）時，垂直貫穿點與已確定地下電纜的準線
之間須保持最少多少毫米的橫向安全工作距離？ 
a. 300毫米 
b. 400毫米 
c. 500毫米
答案：c 

8.94測試避雷裝置時，截斷與總接地終端的連接後，所量得的接地終端
網絡電阻不得超過多少歐姆？ 
a. 5歐姆 
b. 10歐姆 
c. 15歐姆
答案：b 

8.95額定值在多少安培或以上的總開關掣，應在其附近展示主配電系統
的電路圖？ 
a. 100安培 
b. 200安培 
c. 400安培
答案：a 

8.96《電力（線路）規例》規定「公眾娛樂場所」的固定電力裝置必須最少
隔多久進行一次檢查、測試及領取證明書？ 
a. 1年 
b. 2年 
c. 5年
答案：a 

8.97根據「有關在供電電纜附近工作的實務守則」，為地下電纜進行回
填工程時，在地下電纜方圓多少毫米的範圍內不得使用混凝土回填
物？ 
a. 100毫米 
b. 200毫米 
c. 300毫米
答案：c

8.98 工場內電器設備發生故障，應由下列哪一類人士進行修理最適當？ 
a. 由合資格電器技工 
b. 由受過安全訓練人士 
c. 由熟悉該設備的員工
答案：a 

8.99不幸發生觸電意外時，多少安培的220V交流電電流通過人體便可
致命？ 
a. 1毫安培 
b. 10毫安培 
c. 100毫安培
答案：c 

8.100 以下哪一項不是外置充電器冒煙或起火的原因？ 
a. 外置充電器本身在充電過程中同時為手提電話充電 
b. 電池受撞擊令內在裝置移位 
c. 外置充電器已被使用超過一年
答案：c 

8.101根據《電力（線路）規例工作守則》2020年版，電力裝置必須由哪類
人士設計，確保電力裝置按預定用途適當運作? 
a. 已獲發工作許可證的人員 
b. 適當級別的註冊電業工程人員 
c. 註冊安全主任
答案：b 

8.102根據《電力（線路）規例工作守則》2020年版，在進行假天花內工作
前，須評估並消除在工作地點、工作區域附近地方多少米範圍以內
可能接觸帶電導體或帶電裝置的風險? 
a. 0.6米 
b. 1米 
c. 1.5米
答案：c

9. 辦公室安全9. 辦公室安全
9.1 辦公桌桌面的理想顏色是？ 
a. 黑色 
b. 深藍色 
c. 淺色不反光
答案：c 

9.2 辦公室座椅靠背的高度及傾斜度應可調校，而椅背闊度最佳為？ 
a. 20-33厘米 
b. 35-48厘米 
c. 50-63厘米
答案：b 

9.3 下列哪一項不是選擇手腕墊需注意的因素？ 
a. 手腕墊的高度與鍵盤第一行的高度相若 
b. 用不透氣的材料製造 
c. 有足夠深度承托手腕
答案：b

146 

9.4 辦公室電腦操作員的眼睛，應離開顯示屏幕多少距離？ 
a. 10-30厘米 
b. 35-60厘米 
c. 61-90厘米
答案：b 

9.5 辦公室員工操作電腦時，顯示屏幕的放置應選擇下列哪一個高度？ 
a. 較操作員的眼睛略高 
b. 較操作員的眼睛略低 
c. 與操作員的眼睛同一水平
答案：b 

9.6 辦公室員工操作電腦鍵盤時，其手腕應？ 
a. 向上微斜10度 

b. 保持平直 
c. 向下微斜20度
答案：b 

9.7 辦公室座椅的高度應可調校至距離地面多少距離？ 
a. 40-50厘米 
b. 52-60厘米 
c. 61-68厘米
答案：a 

9.8 辦公室的理想座椅椅背應該怎樣？ 
a. 已設有固定的高度 
b. 已設有固定的斜度 
c. 可調校高度及斜度
答案：c 

9.9 辦公室中大量使用影印機，可產生下列哪一種對人體有害的氣體？ 
a. 氯 
b. 臭氧 
c. 乙烷
答案：b

9.10 沒有定期清理空調系統的冷卻塔，可能引致員工患上甚麼病症？ 
a. 矽肺病 
b. 肺積水 
c. 退伍軍人病
答案：c 

9.11 下列哪項有關「退伍軍人病」是正確的？ 
a. 指因曾服兵役而患上的一種皮膚病 
b. 指因曾服兵役而患上的一種心理恐懼症 
c.指空調系統的冷卻水塔缺乏保養清潔，滋生一種細菌影響人體
呼吸道的疾病
答案：c 

9.12 下列哪項較全面介紹病態樓宇綜合症的成因？ 
a. 新鮮空氣供應不足 
b. 室內裝修散發空氣污染物 
c. 以上皆是
答案：c 

9.13需長時間工作的文職人員，工作時除保持姿勢正確外，還要注意甚
麼？ 
a. 多喝咖啡來提神 
b. 安排適當小休作紓緩 
c. 減少走動來提升工作效率
答案：b 

9.14電腦顯示屏幕擺放在燈光的正前方下，會產生下列哪一項影響而引
致視覺疲勞？ 
a. 折射弧光 
b. 反射激光 
c. 反射眩光
答案：c

9.15當新文件櫃沒有穩固地安裝時，擺放文件的次序應從哪一格放起，
以防止拉出抽屜時，因文件造成上重下輕情況，可引致文件櫃產生
倒下的危險？ 
a. 下格 
b. 上格 
c. 中格
答案：a 

9.16 電腦操作員之座椅應具備有多少點的座腳為佳，以求穩固？ 
a. 5點 
b. 4點 
c. 3點
答案：a 

9.17 下列哪一項是辦公室的檯椅高度須配合的重點？ 
a. 屏幕的最頂一行字樣約在或略高於視線水平 
b. 座位高度在52厘米以上 
c. 手肘、膝和臗關節成三個90度
答案：c 

9.18 下列哪一項是選擇合適辦公室座椅應考慮的條件？ 
a. 座位最好固定不轉動 
b. 座椅的前端應稍向上彎曲 
c. 座椅的高度可以調校
答案：c 

9.19 顯示屏幕應該盡量遠離窗戶，或與窗戶成多少度角？ 
a. 180度 
b. 90度 
c. 60度
答案：b

9.20設計不完善或保養不妥善的通風系統會對使用該樓宇的人士構成以
下的健康危害？ 
a. 布魯士桿菌症 
b. 退伍軍人病 
c. 乙型肝炎
答案：b 

9.21 下列哪一項是空調辦公室的最佳溫度和濕度？ 
a. 攝氏20-26度而相對濕度為70%至100% 
b. 攝氏20-26度而相對濕度為40%至70% 
c. 攝氏14-20度而相對濕度為40%至70%
答案：b 

9.22 長時間吸入含高濃度二氧化碳的空氣，會令人產生甚麼感覺？ 
a. 興奮 
b. 情緒高漲 
c. 昏睡
答案：c 

9.23《職業安全及健康(顯示屏幕設備)規例》規定工作地點負責人，須對
「工作間」的首次使用作危險評估。若負責人沒有遵守，最高可處
多少級的罰款？ 
a. 5 
b. 4 
c. 3
答案：a 

9.24《職業安全及健康(顯示屏幕設備)規例》內所指的「顯示屏幕設
備」，並不包括下列哪項？ 
a. 有顯示窗的打字機 
b. 長時間使用的手提電腦 
c. 桌上電腦
答案：a

9.25 透過什麼改善行動可以減少行人撞向透明光亮的玻璃門？ 
a. 在玻璃門貼上警告標誌 
b. 在地面鋪上防滑地磚 
c. 改用強化玻璃門
答案：a 

9.26 辦公室的傢具或建築材料都可能會釋出甲醛，甲醛有甚麼特性？ 
a. 惡臭氣體及有毒，可引致中毒 
b. 無色、刺鼻的氣體，可引起敏感反應 
c. 無色、無味的易燃氣體，可引起火警
答案：b 

9.27 以下那一項可避免打字時，長時間垂下頭望文件所造成的頸痛？ 
a. 使用按摩器 
b. 使用文件夾把文件放於適當閱讀或觀看的高度 
c. 加強照明系統
答案：b 

9.28根據勞工處的「使用顯示屏幕設備的健康指引」，一般電腦工作，
噪音宜控制在哪水平，才可避免對使用者造成滋擾？ 
a. 80分貝(A)以下 
b. 70分貝(A)以下 
c. 60分貝(A)以下
答案：c 

9.29《職業安全及健康(顯示屏幕設備)規例》規定工作地點負責人，須對
「工作間」的首次使用作危險評估。而危險評估紀錄，須在該工作
間不再使用後，保留多久？ 
a. 最少一年 
b. 最少兩年 
c. 最少三年
答案：b

9.30根據勞工處《職業環境　生指引》，辦公室電腦工作台的理想照明
度應為多少勒克司？ 
a. 300 
b. 400 
c. 500
答案：c 

9.31 適當的照明取決於以下哪些因素？ 
a. 照明強度、對稱度、光亮度、光線的分佈及燈光的穩定性 
b. 照明反射度、對比度、光暗、光圈的分佈及燈光的穩定性 
c. 照明強度、對比度、光暗、光線的分佈及燈光的穩定性
答案：c 

9.32 工作間應有足夠空間容納雙腳，主要作用是？ 
a. 可確保空氣流通 
b. 讓使用者能伸展腿部或轉動姿勢 
c. 方便進行清掃工作
答案：b 

9.33輸入裝置(鍵盤、滑鼠、數字鍵盤等)的高度應與手肘保持哪個水
平？ 
a. 大約與手肘保持同一水平 
b. 大約稍低於手肘高度 
c. 大約稍高於手肘高度
答案：a 

9.34根據《職業安全健康(顯示屏幕設備)規例》的工作守則，如僱員在一
小時內，離開顯示屏幕設備不超過多久，則不應被視為中斷使用？ 
a. 10分鐘 
b. 15分鐘 
c. 20分鐘
答案：a

9.35辦公室內不同活動的理想照明度亦有所不同，較精細的繪圖工作的
理想平均照明度是多少，並宜提供局部照明？ 
a. 500勒克司 
b. 600勒克司 
c. 750勒克司
答案：c 

9.36辦公室僱員暴露於含有霉菌或微生物芽胞的空氣中，可能引起哪種
健康問題？ 
a. 容易疲勞及肌腱勞損 
b. 鼻敏感及哮喘 
c. 患上退伍軍人病
答案：b 

9.37 如需經常進行大量影印工作，便要特別注意影印房的哪種事項？ 
a. 有效的供水系統 
b. 有效的廣播系統 
c. 有效的抽風及通風系統
答案：c 

9.38藍圖及白圖印刷會產生甚麼刺激性的物質，刺激眼睛、鼻和呼吸
道？ 
a. 臭氧 
b. 氨蒸氣 
c. 二氧化碳
答案：b 

9.39 靜電複印會產生甚麼刺激性的物質，刺激眼睛、鼻和呼吸道？ 
a. 臭氧 
b. 氨蒸氣 
c. 二氧化碳
答案：a

9.40根據勞工處的「工作間的照明評估」刊物，量度照明度時，若工作
沒有特定的工作平面，應在距離地面約多少米的水平面量度？ 
a. 0.6米 
b. 0.8米 
c. 1.0米
答案：b 

9.41 一般桌面工作的高度應調校至手肘水平。如工作需要較多視力，可
以怎樣做？ 
a. 升高桌子高度，縮短觀看距離 
b. 把桌面稍微傾斜，面向使用者 
c. 降低座椅高度，縮短觀看距離
答案：b 

9.42 流動的空氣令人有清新感覺。但氣流太強，會令人感到不適。改善
方法包括重新調校空氣調節系統及甚麼？ 
a. 在空調系統的入風口加裝氣流限速器 
b. 在空調系統的出風口加裝氣流變速器 
c. 在空調系統的出風口加裝空氣散佈器
答案：c 

9.43根據勞工處的「職業環境　生指引」，辦公室內其他地方，如文件
存檔、接待處和接線生的理想平均照明度應為多少勒克司？ 
a. 300 
b. 400 
c. 500
答案：a 

9.44根據勞工處的「職業環境　生指引」指出，如果室溫條件不易受控
制，及「有效溫度」可能超越攝氏多少時，環境便可能過熱，需要
評估和控制熱危害？ 
a. 25度 
b. 27度 
c. 30度
答案：b

9.45 辦公室的照明分佈，可以引用多些日光照明來改善。方法包括： 
a. 加大窗戶的面積 
b. 利用高懸的窗戶增加日光的照射 
c. 以上皆是
答案：c 

9.46環保署推行的辨公室及公眾場所室內空氣質素檢定計劃中，可吸入
的懸浮粒子(PM10)的八小時平均指數是多少μg/m3，才可達到「卓
越級」的水平？ 
a. <180 
b. <100 
c. <20
答案：c 

9.47環保署推行的辨公室及公眾場所室內空氣質素檢定計劃中，二氧
化碳(Carbondioxide)的八小時平均指數是多少ppmv，才可達到
「卓越級」的水平？ 
a. < 
1200 
b. < 
1000 
c. <800
答案：c 

9.48 在辦公室長期坐　，缺乏運動對身體有甚麼影響？ 
a. 體重容易增長，增加患心血管疾病及死亡風險 
b. 增加患上退伍軍人症機會 
c. 增加患上腕管綜合症機會
答案：a

10. 燒焊操作安全10. 燒焊操作安全
10.1 下列哪一種有害氣體是進行電焊時產生？ 
a. 氮氧化物 
b. 二氧化碳 
c. 氯氣
答案：a 

10.2 燒焊時眼部防護不足，會引致工人患上下列哪一項毛病？ 
a. 斜視 
b. 電光性眼炎 
c. 紅眼症
答案：b 

10.3 下列哪一事項於進行風煤焊工作時須注意？ 
a. 氣樽保持橫放 
b. 工具和工件需有地線接駁 
c. 氣樽垂直存放在陰涼而空氣流通的地方
答案：c

156 

10.4 下列哪一種是風煤焊中常見的乙炔氣樽顏色？ 
a. 黑色 
b. 褐紅色 
c. 綠色
答案：b 

10.5燒焊進行時，若有他人在場，較安全的做法是應採取下列哪項措施
以免傷及他人？ 
a. 關閉通風系統 
b. 放置警告牌，並須於工作週圍設置屏障 
c. 規定在場人士佩戴眼鏡作保護
答案：b 

10.6 剷除焊口熔渣或多餘之金屬時，應怎樣做才能減少危險？ 
a. 剷除的方向須靠向身體 
b. 佩戴眼罩和手套等個人防護設備 
c. 須開啟風扇，加強空氣流通，減少吸入金屬霧氣
答案：b 

10.7 下列哪一事項是燒焊工作後，準備離開工地前必須確保？ 
a. 急救箱和手提滅火筒留在工地附近 
b. 檢查氣樽是否乾爽 
c. 檢查焊接工序所產生的火花是否完全熄滅
答案：c 

10.8在密閉場地內進行焊接工程，應採取下列哪種措施來確保工友安
全？ 
a. 工作許可證制度 
b. 輸入高濃度氧氣於場地，消除缺氧危險 
c. 提升工作效率，減少工作時間
答案：a

10.9 氧氣樽之調節活門應保持清潔及良好操作性能，並緊記甚麼？ 
a. 經常使用潤滑油作潤滑 
b. 切勿使用潤滑油作潤滑 
c. 經常使用潤滑油作防
答案：b 

10.10 進行風煤焊時，接駁氧氣樽和乙炔氣樽之軟氣喉應是？ 
a. 不同顏色 
b. 同一顏色 
c. 同一牌子
答案：a 

10.11 搬運氣樽時，除非該套氣樽是盛於推架車上，否則應怎樣？ 
a. 裝上調節器及所有軟喉 
b. 只除下軟喉 
c. 除下調節器及所有軟喉
答案：c 

10.12 進行氣體焊接時，要燃點燃氣，應用下列哪一種東西？ 
a. 打火機 
b. 火柴 
c. 火花點火器
答案：c 

10.13 在處理氣樽受熱或起火時，應採用下列哪一種措施？ 
a. 接近氣樽，試圖把樽內之氣體洩掉 
b. 避免將水噴灑於肇事氣樽上 
c. 將水噴灑於肇事氣樽上
答案：c

10.14 下列哪一種是風煤焊中常見的氧氣樽顏色？ 
a. 黑色 
b. 紅色 
c. 藍色
答案：a 

10.15 可採用下列哪一種液體去檢驗風煤工具的軟喉管是否漏氣？ 
a. 偈油 
b. 蒸餾水 
c. 肥皂水
答案：c 

10.16 燒焊及切割用之氣樽，應有下列哪一種附加安全設備？ 
a. 防漏電裝置 
b. 漏電斷路器 
c. 防止回火安全掣
答案：c 

10.17乙炔是儲藏在含有浸透丙酮的多孔物質的氣筒內，因此在使用、搬
運及儲存時，樽身都應保持怎樣？ 
a. 傾斜 
b. 企立 
c. 橫放
答案：b 

10.18乙炔氣焊（俗稱風煤焊）可產生約攝氏多少度高溫，來把金屬切割
或焊接？ 
a. 3,000度 
b. 2,000度 
c. 1,000度
答案：a

10.19 下列哪一種氣體在高壓下遇上油脂物會立即爆炸？ 
a. 氮氣 
b. 二氧化碳 
c. 氧氣
答案：c 

10.20 「防止回火安全掣」內裝置一塊有很多透氣孔的甚麼物料？ 
a. 紙板 
b. 塑膠片 
c. 金屬片
答案：c 

10.21若焊工需在金屬結構物上進行電焊工作，焊工應必須採取下列哪種
安全措施？ 
a. 員工需拿著該金屬結構物進行工作 
b. 站在絕緣地蓆並須穿著絕緣鞋具工作 
c. 避免把回路線直接夾在金屬結構物上
答案：b 

10.22下列哪一條規例要求有關操作人士，須接受安全訓練並持有有效證
書，才可進行該工作？ 
a. 《工廠及工業經營（噴砂打磨）特別規例》
b. 《工廠及工業經營（氣體焊接及火焰切割）規例》 
c. 《工廠及工業經營（木工機械）規例》
答案：b 

10.23 「止回閥」的作用是甚麼？ 
a. 制止氣體逆流 
b. 防止氣體洩漏 
c. 減慢氣體在喉管回燃速度
答案：a

10.24在氣體焊接及火焰切割的工作中，以下哪項是燃點吹管最先的步
驟？ 
a. 開啟氣瓶閥門 
b. 開啟吹管上的閥門 
c. 啟動點火器
答案：a 

10.25根據職業安全健康局的「焊接及切割工作安全須知」，「熱工作許可
證制度」並不包括以下哪項？ 
a. 負責人須檢查及確認有關工作已完成 
b. 確定已採取應有的安全措施 
c. 定期進行火警演習
答案：c 

10.26 下列哪一項是氣體焊接操作中的危險行為？ 
a. 將氣瓶傾斜避免直接輸出氣體 
b. 避免焊接所用的設備受到潤滑油沾污 
c. 將止回閥設於吹管的每個氣體入口處
答案：a 

10.27下列哪一項是氣體焊接操作中，由熔化金屬散發的輻射引起的病
症？ 
a. 金屬霧熱病 
b. 熱內障 
c. 支氣管炎
答案：b 

10.28根據勞工處的「氣體焊接及火焰切割工作的安全與健康工作守
則」，若「吹管」發生持續後燃，應首先關閉下列設備？ 
a. 吹管的氧氣閥 
b. 吹管的燃氣閥 
c. 氣瓶的壓力調節器
答案：a

10.29於電弧焊作業中，下列哪一項可減少不幸發生觸電事故時對工人的
傷害？ 


a. 燒焊「火牛」的擺放位置應遠離燒焊場地 
b. 盡量加大整體漏電電路的電阻值 
c. 以上兩者皆是
答案：b 

10.30勞工處要求從事氣體焊接的工人，須接受為期不少於多少小時的強
制性安全訓練課程？ 
a. 3 
b. 5 
c. 7
答案：c 

10.31獲勞工處處長認可的氣體焊接及火焰切割安全訓練課程，其證書有
效期不能超過多少年？ 
a. 3 
b. 5 
c. 7
答案：b 

10.32燒焊時應使用局部抽風系統來抽走污染物，抽氣罩的捕捉風速應保
持多少？ 
a. 0.1米/秒 
b. 0.3米/秒 
c. 0.5米/秒
答案：c 

10.33 連接乙炔氣瓶的軟喉應用甚麼顏色以資識別？ 
a. 紅色 
b. 藍色 
c. 綠色
答案：a

10.34 下列哪一項並非焊接時釋出的煙霧和氣體所產生的健康危害？ 
a. 刺激呼吸道 
b. 引起金屬熱病 
c. 引起多發性外週神經炎
答案：c 

10.35 下列哪一項並非焊接時釋出的有毒金屬煙霧？ 
a. 鉛 
b. 鎘 
c. 鈾
答案：c 

10.36怎樣可防止焊接或切割工序所產生的火屑飛散，而引燃附近的物
料？ 
a. 利用屏障圍封焊接或切割的工作場地 
b. 穿鈎保護衣物 
c. 設置足夠滅火筒
答案：a 

10.37 為甚麼乙炔及氧氣氣瓶設備之接口使用不同方向之螺旋紋？ 
a. 方便焊接員工裝上設備及提運 
b. 識別燃氣設備及非燃氣設備 
c. 有效防止氣樽漏氣
答案：b 

10.38 使用俗稱「木牛」的變壓器作為電焊工具有甚麼問題？ 
a. 保險絲容易燒斷 
b. 焊接溫度不足 
c. 容易導致觸電意外
答案：c

10.39 為確保焊接工作安全，在焊接工作前應為場地進行甚麼安全檢查？ 
a. 確保後備氣樽準備妥當 
b. 確保附近沒有可燃或易燃物料 
c. 確保場地有足夠的金屬梯具
答案：b 

10.40 在進行電焊工作前，須要為工件進行甚麼準備工作？ 
a. 灑水清潔場地 
b. 拆除回路線 
c. 接上回路線
答案：c 

10.41根據勞工處《手工電弧焊接工作的安全與健康》工作守則，TIG焊枝
含有哪一種放射物，可引致輻射危害？ 
a. 鉻 
b. 鋅 
c. 釷
答案：c 

10.42 進行氣焊工作時，燃氣及氧化氣體會在甚麼位置混合？ 
a. 氣喉內 
b. 吹管內 
c. 氣瓶內
答案：b 

10.43進行電焊工作時，使用接地夾連接焊線的另一端與工作台或直接夾
住工件，作用是甚麼？ 
a. 防止工件移位 
b. 防止觸電意外 
c. 防止火警意外
答案：b

10.44 進行電焊工作時，自動電壓調節器可以如何防止觸電意外？ 
a. 調校至特低電壓進行電焊工作 
b. 調校至特高電壓進行電焊工作 
c. 控制及降低空載輸出電壓
答案：c 

10.45進行氣焊工作時，若氣喉內的空氣未完全排放便開始點火，會出現
甚麼問題？ 
a. 點火程序較難成功 
b. 供氣系統內起火和爆炸 
c. 影響氣瓶內氣體的混合比例
答案：b 

10.46進行焊接工作時，若吸入有毒氣體如氧化氮或氟化物，可以導致甚
麼傷害？ 
a. 支氣管及肺部受刺激 
b. 鉻毒性潰瘍 
c. 多發性週圍性神經炎
答案：a 

10.47 進行氣體焊接工序時，關閉吹管的最先程序是下列哪一項？ 
a. 立即關閉吹管的氧氣閥門 
b. 關閉吹管的燃氣閥門 
c. 開啟吹管的氧氣及燃氣閥門，以排放設備內的壓力
答案：b 

10.48進行焊接工作時，若要清除喉管的可燃殘餘物，可使用適當的溶劑
清洗及下列哪一項氣體作淨化？ 
a. 惰性氣體 
b. 氧氣 
c. 氫氣
答案：a

10.49在燒焊變壓器上安裝自動調壓裝置，使輸出端的空載開路電壓減低
至下列多少交流電壓水平，以減少觸電的風險？ 
a. 低於100伏特 
b. 低於70伏特 
c. 低於50伏特
答案：c 

10.50回火的產生，取決於氧 
/乙炔氣體的噴射速度與下列哪一項的關
係？ 
a. 丙酮剩餘量 
b. 燃燒速度 
c. 氧氣濃度
答案：b 

10.51根據勞工處《手工電弧焊接工作的安全與健康》工作守則，為何普
通太陽眼鏡不能當作護眼用具？ 
a. 因太陽眼鏡不能看清事物 
b. 因不能同時防止輻射、熱熔渣及火花的傷害 
c. 因太陽眼鏡的標準不一
答案：b 

10.52 進行氣體焊接時，若在吹管發生持續後燃，應該怎樣做？ 
a. 首先關閉吹管的氧氣閥，接鈎關閉燃氣閥 
b. 首先關閉吹管的燃氣閥，接鈎關閉氧氣閥 
c. 同時關閉吹管的燃氣閥及氧氣閥
答案：a 

10.53進行氣體焊接時，若出現持續後燃的情況，吹管會發出尖銳的聲
音；及從噴嘴噴出怎樣的火焰？ 
a. 尖細的火焰 
b. 長型的火焰 
c. 粗闊的火焰
答案：a

10.54 在除油貯槽附近進行焊接工作，可能會產生有毒的光氣及刺激性氣
體，這是因為在這些環境下通常會存在甚麼氣體？ 
a. 含氯溶劑蒸氣 
b. 含氧溶劑蒸氣 
c. 含氫溶劑蒸氣
答案：a 

10.55 以下哪裝置，能減低焊接氣瓶因溫度及壓力上升，而引致爆炸的機
會？ 
a. 防止回火安全掣 
b. 止回閥 
c. 氣瓶安全減壓裝置
答案：c 

10.56 根據「有關在供電電纜附近工作的實務守則」，在距離外露地下電
纜多少米的範圍內進行燒焊或其他加熱工程，必須採取安全預防措
施，以免地下電纜的保護層及護套遭熱力、火花或明火損毀？ 
a. 10米 
b. 15米 
c. 20米
答案：a 

10.57 氣瓶是帶有壓力的容器，當乙炔氣瓶溫度上升，乙炔在丙酮中的溶
解度會隨溫度上升而降低。乙炔氣體溫度越高，會有甚麼反應？ 
a. 其聚合作用速度越快，放出的熱量越少，直至在高壓力下爆炸 
b. 其聚合作用速度越大，放出的熱量越多，直至在高溫下爆炸 
c. 其聚合作用速度越弱，吸收的熱量越多，直至在高溫下爆炸
答案：b 

10.58 直立的氣瓶容易倒下，應在氣瓶的哪個高度用鐵鏈或布帶繫穩？ 
a. 氣瓶的1/3高度 
b. 氣瓶的2/3高度 

c. 氣瓶的瓶口位置
答案：b

10.59如用氣焊設備的氧氣瓶來操作氣動工具，高濃度的氧氣有機會和氣
動組件內的油脂產生下列哪項劇烈的化學作用而導致火警甚至爆
炸？ 
a. 光合作用 
b. 等離子作用 
c. 氧化作用
答案：c 

10.60 氣焊設備用的軟氣喉應怎樣，以減低漏氣的機會？ 
a. 喉長而接駁口多 
b. 喉長但接駁口少 
c. 喉短而接駁口少
答案：c 

10.61 為什麼不應把氣焊設備用的軟氣喉盤繞在氣瓶或壓力調節器上？ 
a. 在盤成圈狀的軟氣喉內的火焰很難熄滅 
b. 在盤成圈狀的軟氣喉內的燃氣會容易洩漏 
c. 在盤成圈狀的軟氣喉內的燃氣會變得不穩定
答案：a 

10.62進行電焊工作時，如焊接工件的底漆及油漆含有樹脂，受熱分解時
有機會釋出甚麼物質？ 
a. 甲醛、一氧化碳、氮氧化物、臭氧及氦氣 
b. 酚、光氣、氬氣、一氧化碳及氟化物 
c. 酚、甲醛、丙烯醛、異氰酸脂和氰化氫
答案：c 

10.63氣焊的設備配件及管道材料必須與燃氣或助燃氣相容。以下哪一種
材料是和氧氣不相容的？ 
a. 銅 
b. 鋁 
c. 兩者皆是
答案：b

10.64根據勞工處出版的「手工電弧焊的觸電危險」工作安全指引，手工
電弧焊機的空載輸出電壓大約是多少？ 
a. 40至60伏特的交流電壓 
b. 60至80伏特的交流電壓 
c. 80至100伏特的交流電壓
答案：b 

10.65根據勞工處出版的「手工電弧焊的觸電危險」工作安全指引，手工
電弧焊是利用甚麼部份之間的電壓差產生電弧以進行焊接？ 
a. 焊枝與接地 
b. 焊枝與工件 
c. 接地與工件
答案：b 

10.66根據勞工處《氣體焊接及火焰切割工作及的安全與健康》工作守
則，「回火」的釋義是？ 
a.火焰從吹管噴嘴退回，沿供氣喉管逆流而上退至氣瓶，並可能
導致爆炸 

b. 火焰退回吹管頸項或吹管主幹，並持續燃燒 
c. 發生這種現象時會有「噗噗」聲或尖銳的聲音
答案：a 

10.67以下哪一項是焊接工作中採用有關壓縮氣樽壓力調節器的國際標
準？ 
a. ISO 
2403 
b. ISO 
2503 
c. ISO 
2603
答案：b 

10.68 下列哪個是進行焊接工作時的有效防止火花四散措施？ 
a. 以抗火物料蓋著地板孔洞開口 
b. 於進行焊接工作附近放置滅火筒 
c. 以上皆是
答案：a

11. 機械操作安全11. 機械操作安全
11.1 下列哪一種能源推動的叉式起重車較適合於室內使用？ 
a. 油渣 
b. 石油氣 
c. 電池
答案：c 

11.2《工廠及工業經營（木工機械）規例》內，僱主不得僱用多少歲以下
之工友使用木工機器？ 
a. 16歲 
b. 18歲 
c. 21歲
答案：a 

11.3 下列哪一項是風車鋸上頂罩裝置的主要用途？ 
a. 保護鋸片 
b. 防止工友接觸轉動鋸片 
c. 保護工件
答案：b

170 

11.4 下列哪一種是磨輪超速轉動所引致的危險？ 
a. 磨輪爆裂 
b. 磨輪之防護罩損壞 
c. 摩打損壞
答案：a 

11.5根據勞工處的刊物「砂輪的安全使用」，砂輪與刀架的距離應少於
多少毫米？ 
a. 1.5毫米 
b. 3.2毫米 
c. 5.5毫米
答案：b 

11.6 在轉動機器附近工作，佩戴下列哪一種物品是最容易引致意外？ 
a. 戒指 
b. 領呔 
c. 手錶
答案：b 

11.7 金屬打磨過程中，最可能對工友產生哪一類危險？ 
a. 腰部勞損 
b. 手指被夾傷 
c. 眼睛受傷
答案：c 

11.8 為甚麼工友在操作有轉動部份的機器時，不宜戴棉紗手套？ 
a. 棉紗手套容易造成皮膚敏感 
b. 棉紗手套會被損壞 
c. 棉紗手套容易纏上機器之轉動部分
答案：c

11.9 機器的安全護罩是用來防止？ 
a. 工友身體觸及危險轉動部份 
b. 工件不致被外來物質所破壞 
c. 防止雜物走進機器裡面
答案：a 

11.10《工廠及工業經營（木工機械）規例》內，鋸尾刀刀邊與風車鋸的鋸
齒應保持少於多少毫米？ 
a. 20毫米 
b. 18毫米 
c. 15毫米
答案：c 

11.11 下列哪一類石矢槍比較安全？ 
a. 間接打釘式 
b. 直接打釘式 
c. 螺旋打釘式
答案：a 

11.12根據《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》，「青年」（即介
乎15-17歲）除非經過充分訓練或有適當督導，否則不得從事下列
哪項工序？ 
a. 麵團輥壓機或麵團混合機的操作 
b. 電焗爐的操作 
c. 石油氣爐的操作
答案：a 

11.13 應採取下列哪一種方法，預防柯式印刷機轉輪運作所產生之危險？ 
a. 略調慢印刷之速度 
b. 在轉輪轉入夾口裝上夾口護罩 
c. 穿着手套操作印刷機
答案：b

11.14《工廠及工業經營（機械防護及操作）規例》內，機械之危險部分共
有多少類？ 
a. 15類 
b. 17類 
c. 19類
答案：b 

11.15 維修故障機器時，應先將機器關上，隨之怎樣？ 
a.將電源供應隔絕，並在當眼處掛上「停機維修」指示牌，才可
開始工作 

b. 將機器護罩拆除，方便修理 
c. 檢查機件及開始維修工作
答案：a 

11.16若機器露出的齒輪及皮帶部分接近行人通道，最先考慮的安全措施
是？ 
a. 裝上護罩 
b. 機器的擺放位置應畫上黃線以警惕行人 
c. 定期檢查及加油潤滑
答案：a 

11.17 操作已裝貨的叉式起重車落斜坡時應怎樣做？ 
a. 之字行 
b. 向前行 
c. 倒後行
答案：c 

11.18 操作叉式起重車時，除司機外載客應有甚麼限制？ 
a. 可載客最多1人 

b. 不能載客 
c. 無限制載客
答案：b


11.19 叉式起重車停泊時，應將叉怎樣處理？ 
a. 降至地上 
b. 升至最高點 
c. 可調至任何位置
答案：a 

11.20 叉式起重車在運貨時，門架應怎樣處理？ 
a. 前傾 
b. 垂直 
c. 後傾
答案：c 

11.21 叉式起重車行車時，應將叉怎樣處理？ 
a. 置於離地500毫米以上之高度 
b. 置於離地150毫米至500毫米之高度 
c. 置於離地100毫米至150毫米之高度
答案：c 

11.22 壓力容器必須由合資格的檢查員每隔多久檢查一次？ 
a. 不可相隔超過26個月 
b. 不可相隔超過24個月 
c. 不可相隔超過12個月
答案：a 

11.23 蒸氣容器東主必須在容器使用前多久，向勞工處申請登記？ 
a. 最少30日 
b. 最少28日 
c. 最少14日
答案：a

11.24 鍋爐操作員的牌照，是由下列哪一個政府部門簽發？ 
a. 機電工程署 
b. 勞工處 
c. 消防處
答案：b 

11.25 當重物懸吊在空中時，工作人員切勿怎樣？ 
a. 向上張望 
b. 與起重機操作員談話 
c. 站立在懸吊中之重物下面
答案：c 

11.26 下列哪一事項是非熟練工作人員操作機器前應給予？ 
a. 工程合約 
b. 維修記錄 
c. 培訓及指導
答案：c 

11.27《工廠及工業經營（槍彈推動打釘工具）規例》規定槍彈推動打釘工
具，應要符合下列哪高度內跌在堅硬平面時，而不發生走火情況？ 
a. 3米 
b. 4米 
c. 5米
答案：a 

11.28 在使用一個鍋爐或蒸氣容器時，下列哪一項是正確的？ 
a. 必須由一名工程師負責操作 
b. 必須有一名員工在操作 
c. 必須有一名合資格人員在場監管
答案：c

11.29 下列哪一類人士可檢驗壓力器具，及簽發「效能良好證明書」？ 
a. 公證行人員 
b. 獲委任檢驗師授權的人 
c. 委任檢驗師
答案：c 

11.30 工業用的壓力煲，是屬於下列哪一種器具？ 
a. 空氣容器 
b. 鍋爐 
c. 蒸氣容器
答案：b 

11.31 下列哪一種燃料，是不准在鍋爐爐膛內燃燒？ 
a. 油渣 
b. 煤炭 
c. 電油
答案：c 

11.32一個自動鍋爐在日常運作時，爐內的水位不停下降，鍋爐立即有甚
麼反應？ 
a. 停爐 
b. 爐膛燒毀 
c. 響警報
答案：c 

11.33 一般鍋爐的效能良好證明書有效期為？ 
a. 16個月 
b. 15個月 
c. 14個月
答案：c

11.34 下列哪種情況是電熱鍋爐內污垢積聚過多時所造成？ 
a. 爐殼過熱 
b. 鍋爐爆炸 
c. 燒毀發熱線
答案：c 
11.35 下列哪一項是蒸氣喉管要包有隔熱物的主要原因？ 
a. 避免工作人員接觸喉管引致灼傷 
b. 避免受外來的撞擊損壞，引致蒸氣外洩傷人 
c. 避免喉管接觸空氣，引致喉管腐蝕
答案：a 
11.36 下列哪一項是電眼在鍋爐運作中所發揮的作用？ 
a. 當爐膛火焰熄滅或燃點不著時關閉燃油噴射 
b. 調校風油之配合 
c. 監察鍋爐煙窗是否有黑煙
答案：a 
11.37 下列哪一項是可能引致鍋爐爆炸主要原因之一？ 
a. 爐水長期處理不當 
b. 24小時不停使用鍋爐 
c. 承辦商為鍋爐每年作維修及保養
答案：a 
11.38 投考鍋爐或蒸汽容器合格證書須至少年滿多少歲？ 
a. 18歲 
b. 21歲 
c. 23歲
答案：b

11.39 在下列哪一機構，可申請獲得鍋爐及蒸汽容器合格監管員的證書？ 
a. 職業安全健康局 
b. 勞工處 
c. 機電工程署
答案：b 

11.40 下列哪一種人士，能簽發鍋爐及蒸汽容器「效能良好證明書」？ 
a. 鍋爐維修公司東主 
b. 鍋爐檢驗師 
c. 勞工處鍋爐及壓力容器科主任
答案：b 

11.41一個操作中之鍋爐已被確定是水位過低時，應採取下列哪一種行
動？ 
a. 立刻泵水入爐，恢復正常水位 
b. 立刻停止燃燒 
c. 立刻通知廠方負責人，請示是否可以停爐
答案：b 

11.42鍋爐及壓力容器或其輔助設備發生意外時，須在多少小時內向勞工
處鍋爐及壓力容器監督呈報？ 
a. 24小時 
b. 48小時 
c. 72小時
答案：a 

11.43勞工處認可使用的石矢槍，須通過下列哪一項測試，證明不會引致
意外地發射？ 
a. 高度下墮 
b. 防火 
c. 抗化學品
答案：a

11.44開動機器時，如果有人接觸到安全護罩，機器立即停止運作。這是
下列哪一種護罩的運作方法？ 
a. 固定式護罩 
b. 互鎖式護罩 
c. 觸覺式護罩
答案：c 

11.45機械只有在護罩位於關閉位置方能操作，如護罩一旦移離關閉位
置，隨即會使機械停止運作。這是下列哪一種護罩的運作方法？ 
a. 固定式護罩 
b. 互鎖式護罩 
c. 觸覺式護罩
答案：b 

11.46利用設計及構造來防止操作人員與機械的危險部分接觸，並該護罩
無移動部件與裝上該護罩的機械相聯或受該機械控制，是下列哪一
種護罩的運作方法？ 
a. 固定式護罩 
b. 互鎖式護罩 
c. 觸覺式護罩
答案：a 

11.47 下列哪一項並非法例要求石矢槍標記上所須要標明的資料？ 
a. 製造商名稱 
b. 操作者姓名 
c. 工具的型號
答案：b 

11.48 在下列哪一個工作環境內，不得使用石矢槍？ 
a. 空氣內的相對濕度高 
b. 天氣乾燥 
c. 含有易燃氣體
答案：c

11.49《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》所指明的十七類危險
部份，是包括下列哪一項？ 
a. 直流電機的金屬外殼 
b. 往復運動之皮帶 
c. 傳動帶滑輪組的轉入夾口
答案：c 

11.50磨輪爆裂能引致死亡意外，因此安裝磨輪時須由合資格人士安裝，
並須裝妥護罩及符合下列哪一項？ 
a. 工友須戴上護目鏡 
b. 磨輪最高許可速度須大於磨機操作轉速 
c. 與刀架間距離須大於3.2毫米
答案：b 

11.51按叉式起重車的穩定三角原理，它在下列哪一情況下才可保持運作
安全？ 
a. 當貨物之重心點在穩定三角外 
b. 當貨物與車的結合重心點在穩定三角內 
c. 當貨物與車的結合重心點在穩定三角外
答案：b 

11.52叉式起重車在轉方向時，由於離心力關係，重心點會移動。所以當
行車速度愈高，便會出現下列哪一項反應？ 
a. 離心力越大，穩定性便會減少 
b. 離心力越少，穩定性便會增加 
c. 離心力越少，穩定性便會減少
答案：a 

11.53 在甚麼情況下，叉式起重車可讓載貨超過指定安全負載重量？ 
a. 當地面是微向上斜的環境下 
b. 當地面是微向下斜的環境下 
c. 任何情況皆不可以
答案：c

11.54當平路操作叉式起重車時，如貨物阻礙視線，須採取下列哪一種安
全方法駕駛？ 
a. 將剷車倒後行走，眼望行車方向 
b. 向前行走及響號發出警告 
c. 向前行走，但要特別小心
答案：a 

11.55 下列哪一種情況下，不是造成叉式起重車縱向不穩定的原因？ 
a. 突然加速或剎車太急 
b. 高舉貨物時行車 
c. 高速轉彎
答案：c 

11.56 下列哪一種情況下，不是造成叉式起重車橫向不穩定的原因？ 
a. 高舉貨物時轉彎 
b. 運載過長貨物 
c. 使用單叉提升貨物
答案：b 

11.57叉式起重車需要轉一個急角度的彎時，應該當前輪在下列哪一位
置，才盡扭方向盤轉彎？ 
a. 剛越過彎角 
b. 剛到達彎角 
c. 剛在彎角前
答案：b 

11.58 下列哪一類安全護罩是切紙機常用的電眼安全設備？ 
a. 互鎖式 
b. 固定式 
c. 觸覺式
答案：c

11.59根據《船舶及港口管制（貨物處理）規例》，凡年齡未滿多少歲，不
得受僱操作任何由機械或其他動力推動之起重裝置？ 
a. 16歲 
b. 18歲 
c. 21歲
答案：b 

11.60根據《工廠及工業經營條例》第七條第四款所發出的特別措施告
示，織布廠東主須為織布機提供下列哪一種裝置？ 
a. 防接觸腐蝕物裝置 
b. 飛梭防護裝置 
c. 防墮裝置
答案：b 

11.61根據《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》，梳棉機之鋼絲
針滾筒，是屬於其附表1中第幾類的危險部份？ 
a. 第4類 
b. 第6類 
c. 第8類
答案：b 

11.62 下列哪一種工作，須由東主以書面委任合資格的人員來負責？ 
a. 購買石矢槍 
b. 安裝磨輪 
c. 搭建圍欄
答案：b 

11.63 下列哪一種工具的使用，必須為勞工處認可牌子和型號？ 
a. 磨輪 
b. 石矢槍 
c. 風車鋸
答案：b

11.64 裝貨上貨板的高度，一般不應超過多少？ 
a. 貨板長度 
b. 1米 
c. 剷叉之間距離
答案：a 

11.65《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》指明受規管的機械，除
10種建築地盤用的機械外，還有甚麼？ 
a. 吊船 
b. 升降機 
c. 叉式起重車
答案：c 

11.66 叉式剷車所載貨物阻礙操作員視線，操作員如需上斜坡應該怎辦？ 
a. 倒車 
b. 找訊號員協助 
c. 慢慢前行並響號
答案：b 

11.67根據勞工處出版的《安全使用和操作吊船工作守則》，考慮吊船的
風力負荷應參考哪本守則？ 
a. 安全管理工作守則 
b. 安全使用塔式起重機工作守則 
c. 香港風力影響作業守則
答案：c 

11.68吊船的設計應能承受每秒14米的持續風速和每秒31米的陣風，即
約相等於甚麼信號的風力？ 
a. 1號戒備信號 
b. 3號強風信號 
c. 8號烈風或暴風信號
答案：b

11.69如吊船是以抗衡重物作平衡，計算傾覆力矩用的防止傾覆安全系數
是多少？ 
a. 不少於2 
b. 不少於3 
c. 不少於5
答案：b 

11.70每端各由兩條懸吊纜索懸吊的固定吊船，工友的安全帶的懸掛繩除
可扣至獨立救生繩上，還可扣在甚麼地方？ 
a. 吊船上的絞車 
b. 吊船上的欄杆 
c. 製造商設計的吊船上專用有眼螺栓
答案：c 

11.71《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》指出操作機械的人士須
符合以下哪一項規定？ 
a. 年滿18歲及持有「平安咭」 
b. 年滿18歲及持有有關安全訓練證書 
c. 年滿18歲、持有「平安咭」及有關訓練證書
答案：b 

11.72以下哪種機械並無列入《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》
的管轄內？ 
a. 塔式起重機 
b. 叉式起重車 
c. 挖掘機
答案：a 

11.73 以下哪一項是起重機上標註的「SWL」的英文全寫？ 
a. Smallest 
Working 
Limit 
b. Safe 
Working 
Load 
c. Signal 
Working 
Light
答案：b

11.74 剷車應以甚麼角度駛過平行障礙（例如減速壆）？ 
a. 30度 
b. 45度 
c. 90度
答案：b 

11.75 石矢槍操作員所持有的合資格證明書是由下列哪機構簽發？ 
a. 勞工處 
b. 職業安全健康局 
c. 石矢槍製造或供應商
答案：c 

11.76 下列哪一項是負荷物移動機械操作員的責任？ 
a. 制定安全操作程序 
b. 確保機械只用於製造商指定的用途上 
c. 維修，保養及檢驗所需要使用的工具
答案：b 

11.77 起重機械應由合資格人士每隔多少天進行一次檢查？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 28天
答案：a 

11.78如吊船裝置的輔助制動器屬減速式，便應在爬升裝置垂直下滑多少
距離前使它停下來？ 
a. 0.9米 
b. 1.2米 
c. 1.4米
答案：b

11.79根據《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》，所有在建築地盤
操作推土機、搬土機、挖掘機、卡車、貨車及在工業經營中操作叉
式起重車的人員於何時起，必須受過訓練並持有有效證書？ 
a. 2002年9月1日 
b. 2003年9月1日 
c. 2004年9月1日
答案：a 

11.80根據《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》，下列哪2種負荷
物移動機械的司機，若已持有適用於有關車輛類別的駕駛執照，則
可豁免受此規例規管？ 
a. 卡車及貨車 
b. 推土機及卡車 
c. 貨車及叉式起重車
答案：a 

11.81根據《工廠及工業經營（木工機械）規例》，圓鋸在工作台下面的部
分須以2塊金屬板圍繞，其相距不得超過多少？ 
a. 120毫米 
b. 150毫米 
c. 180毫米
答案：b 

11.82根據《工廠及工業經營（木工機械）規例》，當圓鋸的直徑超過600
毫米，其鋸尾刀須從工作台上伸展多高？ 
a. 不少於150毫米 
b. 不少於200毫米 
c. 不少於250毫米
答案：c 

11.83 下列哪種機械防護裝置只能保護操作員而不能保護其他人？ 
a. 固定式護罩 
b. 雙手控制裝置 
c. 互鎖式護罩
答案：b

11.84據《工廠及工業經營（載貨升降機）規例》，載貨升降機在甚麼情況
下可以載人？ 
a. 在不載貨時便可載人 
b. 人及貨的總重量不超過安全負荷便可 
c. 任何情況下均不可載人
答案：c 

11.85護罩之活動部份受機器危險部份之運行推動。這是下列哪一種護罩
的運行方法？ 
a. 固定式護罩 
b. 自動式護罩 
c. 互鎖式護罩
答案：b 

11.86當兩部或以上塔式起重機有可能出現碰撞或纜索纏繞的危險時，應
採取哪項安全措施？ 
a. 裝設適當的「防止碰撞系統」 
b. 裝設適當的「作業空間限制器」 
c. 以上兩者均可
答案：c 

11.87根據勞工處「升降機及自動梯工作守則」的要求，升降機機廂頂上
應設置停機裝置，而該裝置應於樓層門檻多遠範圍內？ 
a. 1米 
b. 2米 
c. 3米
答案：a 

11.88 叉式剷車如高舉貨物行車，其安全負重量會怎樣？ 
a. 上升 
b. 下降 
c. 不變
答案：b

11.89 當貨物的重心距離車身愈遠，剷車的安全負重量會怎樣？ 
a. 上升 
b. 下降 
c. 不變
答案：b 

11.90根據《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》，下列哪一種不屬
於該例所界定的負荷物移動機械？ 
a. 叉式起重車 
b. 推土車 
c. 起重機
答案：c 

11.91 為甚麼磨輪與刀架應盡量貼近？ 
a. 避免工件楔在中間而導致磨輪爆裂 
b. 有助加快磨輪速度 
c. 可減低噪音
答案：a 

11.92 下列哪一項並非法例要求空氣容器標記上所須要標明的資料？ 
a. 製造商名稱 
b. 合格操作員姓名 
c. 空氣容器的編號及最高可使用壓力及容量
答案：b 

11.93風車鋸上裝有檯底安全罩，以防止清理木糠時被鋸片割傷，鋸片兩
邊之鐵片底邊應低過鋸齒最少多少毫米？ 
a. 40毫米 
b. 50毫米 
c. 60毫米
答案：b

11.94吊船爬升器或絞車因失靈而引致吊船於懸吊纜索上滑行，自動安全
裝置應能防止吊船傾斜超過多少度？ 
a. 10度 
b. 12度 
c. 14度
答案：c 

11.95固定式護罩孔口與危險部份之間的最短距離若為40毫米，護罩孔口
闊度不可大於多少？ 
a. 14毫米 
b. 12毫米 
c. 10毫米
答案：c 

11.96建築地盤所用的物料吊重機的閘門和其電子部份是屬於哪一種護罩
的運作方法？ 
a. 固定式護罩 
b. 互鎖式護罩 
c. 觸覺式護罩
答案：b 

11.97 為甚麼直邊磨輪的側面不宜用作研磨之用？ 
a. 對磨輪的馬達構成阻力，可導致磨輪損壞 
b. 對磨輪構成橫向壓力，可導致磨輪斷裂 
c. 對磨輪構成縱向壓力，可導致磨輪斷裂
答案：b 

11.98剷車使用的石油氣瓶一般容水量為35.3升。如儲存量超過3瓶(即大
於130升)，便需向下列哪機構申請有關的牌照？ 
a. 機電工程署 
b. 消防處 
c. 勞工處
答案：a

11.99 叉式剷車提貨時應怎樣，可以增加貨物的穩定性及避免剷車超載？ 
a. 貨物的重心遠離剷叉的叉背 
b. 貨物的重心靠近剷叉的叉尖 
c. 貨物的重心靠近剷叉的叉背
答案：c 

11.100 在斜坡上駕駛叉式剷車，載有貨的剷車的剷叉，應指向哪方向？ 
a. 斜坡上方 
b. 斜坡下方 
c. 沒有規定
答案：a 

11.101根據《升降機／自動梯的設計及建造守則》的規定，升降機內之救
援鐘，必須是甚麼顏色的？ 
a. 紅色 
b. 黃色 
c. 綠色
答案：b 

11.102 貨櫃運輸業內，工人在貨櫃頂部安全逗留的最小面積應是多少？ 
a. 一個貨櫃頂面積 
b.兩個貨櫃頂面積 
c. 三個貨櫃頂面積
答案：c 

11.103 當以象式起重車運送貨櫃時，吊桿應調校至甚麼位置？ 
a. 盡量縮短 
b. 盡量伸長 
c. 沒有規定
答案：a

11.104吊船於天台的固定裝置，必須穩固地錨定。用作錨定天台軌道的螺
栓，最少直徑為多少毫米？ 
a. 12毫米 
b. 16毫米 
c. 20毫米
答案：b 

11.105根據勞工處的「安全使用和操作吊船工作守則」，計算纜索的安全
系數方法，是比較纜索的最低斷裂負荷及甚麼？ 
a. 最大纜索應用時張力 
b. 最小纜索應用時張力 
c. 最大纜索應用時拉力
答案：a 

11.106根據勞工處的「安全使用和操作吊船工作守則」，在計算吊船的安
全操作負荷時，應假設工人的重量為每人多少公斤？ 
a. 75公斤 
b. 90公斤 
c. 100公斤
答案：b 

11.107根據《工廠及工業經營（吊船）規例》，在吊船停用後，其維修記錄
仍須保留多久？ 
a. 至少3年 
b. 至少6年 
c. 至少7年
答案：b 

11.108 叉式剷車在駕駛上有甚麼特點，令剷車前行轉彎時會擺尾？ 
a. 前輪轉向 
b. 尾輪轉向 
c. 四輪轉向
答案：b

11.109 內燃機叉式剷車在燃燒過程中，會產生甚麼有毒氣體？ 
a. 一氧化碳 
b. 二氧化碳 
c. 甲烷
答案：a 

11.110蓄電池內的是具腐蝕性的硫酸，在檢查或添加電池水時，必須戴上
甚麼個人防護裝置？ 
a. 安全帽、手套及圍裙 
b. 面擋、圍裙及安全鞋 
c. 面擋、手套及圍裙
答案：c 

11.111根據勞工處的「安全使用和操作吊船工作守則」，吊船的每一條懸
吊纜索或安全纜索的安全系數，應不少於多少？ 
a. 6 
b. 7 
c. 8
答案：c 

11.112根據《工廠及工業經營（吊船）規例》，吊船的工作平台，最少要有
多少毫米闊？ 
a. 400毫米 
b. 440毫米 
c. 650毫米
答案：b 

11.113根據《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》，危險部件的有
效防護方法須以哪五種護罩或其任何組合達成？ 
a. 固定式、互鎖式、自動式、觸覺式及雙手控制裝置 
b. 固定式、互鎖式、半自動式、密碼式及雙手控制裝置 
c. 固定式、時間式、自動式、觸覺式及單手控制裝置
答案：a

11.114根據《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》，機械或工業裝
置須配備以下哪些裝置，而該操控須置於隨時方便操作之處？ 
a. 開機及停機裝置 
b. 防盜及防靜電裝置 
c. 防火及防震裝置
答案：a 

11.115根據《工廠及工業經營（機械的防護及操作）規例》，由兩部或以上
電動機推動並有獨立按鈕式操控的機械或工業裝置，須配備一個或
多於一個的甚麼緊急裝置？ 
a. 緊急警報裝置 
b. 緊急停機裝置 
c. 漏電保護裝置
答案：b 

11.116根據《工廠及工業經營（載貨升降機）規例》，升降機的擁有人須安
排合資格檢驗員徹底檢驗該機最少每年一次，檢驗員須在檢驗完成
的多少天內呈交報告予勞工處處長？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 28天
答案：c 

11.117根據《工廠及工業經營（載貨升降機）規例》，記載合資格檢驗員的
升降機工程師登記冊是機電工程署署長依據哪條例而備存的？ 
a. 《升降機及自動梯（安全）條例》
b. 《載貨升降機條例》 
c. 《工廠及工業經營條例》
答案：a 

11.118根據《工廠及工業經營（木工機械）規例》，在圓鋸後面及與其成直
線之處，須裝有甚麼裝置？ 
a. 推杆 
b. 鋸尾刀 
c. 金屬隔板
答案：b

11.119 以下哪項關於貨車升降尾板的操作安全是正確的？ 
a. 只有在貨車於極慢速或停定時，才可操作尾板 
b. 只有已受訓練的員工及獲授權的員工才可操作尾板 
c. 應調校升降尾板至微低於裝卸台約100毫米高度
答案：b 

11.120 無載貨的剷車在落斜坡時，剷叉應朝甚麼方向？ 
a. 上坡位 
b. 下坡位 
c. 以上兩者均可
答案：b 

11.121根據勞工處出版的《預防被貨車尾板夾傷的危害》安全指引，貨車
尾板的設計、構造及安裝須符合英國歐盟的哪個標準？ 
a. BSEN397 
b. BS 
EN 
1756-1 
c. BSEN574
答案：b 

11.122根據勞工處出版的《預防被貨車尾板夾傷的危害》安全指引，貨車
尾板設置的雙手控制裝置須符合哪個英國歐盟國際標準？ 
a. BS 
EN 
ISO 
1756-1 
b. BS 
EN 
ISO 
759 
c. BS 
EN 
ISO 
13851
答案：c 

11.123根據勞工處出版的《預防被貨車尾板夾傷的危害》安全指引，雙手
控制裝置的起動器的邊緣須相距幾多？ 
a. 不少於160毫米 
b. 不少於200毫米 
c. 不少於260毫米
答案：c

11.124 剷車操作員必須確保下列哪些情況，才可將電動剷車向前駛進載貨
升降機？ 
a. 剷車的總重量須少於載貨升降機的負重能力 
b. 剷車的總重量須少於5公噸 
c.剷車的總重量須少於載貨升降機的負重能力及確保升降機內沒
有其他乘客
答案：c 

11.125 剷車與一般汽車在機械結構上有下列哪兩個不同之處，對安全操作
剷車上應有所認知？ 
a. 剷車是前輪轉向及裝有良好避震系統 
b. 剷車是後輪轉向及只有原始的機械懸掛系統並沒有避震機 
c. 剷車是四輪轉向及裝有良好避震系統
答案：b 

11.126根據《升降機工程及自動梯工程實務守則》的規定，以下那些升降
機工程必須由兩名或以上的升降機工程人員進行？ 
a. 為纜索加潤滑劑 
b. 分解及重組制動器 
c. 以上兩項皆是
答案：c 

11.127根據勞工處出版的《預防被貨車尾板夾傷的危害》安全指引，以下
哪項視聽信號裝置可提醒工人於操作貨車尾板時被夾傷的危害？ 
a. 蜂鳴器 
b. 閃燈 
c. 以上皆是
答案：c 

11.128根據《升降機工程及自動梯工程實務守則》的規定，自動梯的制動
器必須每隔多少年進行測試一次？ 
a. 不超逾二年 
b. 不超逾三年 
c. 不超逾五年
答案：c

12.1《職業安全及健康條例》內，下列哪項是較全面介紹僱員須履行的
責任？
12.職安健法例及
資料
12.1《職業安全及健康條例》內，下列哪項是較全面介紹僱員須履行的
責任？
12.職安健法例及
資料
a. 小心工作，顧己及人 
b. 與僱主衷誠合作，遵守法則 
c. 顧己及人並與僱主衷誠合作，遵守法則
答案：c 
12.2 《工廠及工業經營條例》內，一般責任條款的目的包括？ 
a. 列出東主及受僱人士的安全責任 
b. 列出工傷賠償的要求 
c. 列出僱用女工的限制
答案：a 
12.3 當僱主考慮「合理地切實可行」時，應要衡量甚麼？ 
a. 工作的複雜性 
b. 預防危害的分析 
c. 工作危險性與安全措施之成本
答案：c 

196 

12.4根據《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》，以下哪類人士有
責任確保每名操作該機器的操作員，均獲提供所屬種類的訓練課
程？ 


a. 負荷物移動機械的承判商 
b. 負荷物移動機械的管工 
c. 負荷物移動機械的負責人
答案：c 

12.5下列哪一類人士，不是納入《職業安全及健康條例》所保障範圍
內？ 
a. 家庭傭工 
b. 文職員工 
c. 公務員
答案：a 

12.6所有連續超過三天假期的工傷意外，僱主必須以《僱員補償條例》
第幾號表格向勞工處呈報？ 
a. 第1號表格 
b. 第2號表格 
c. 第3號表格
答案：b 

12.7《職業安全及健康條例》規定，僱主須在發生涉及死亡或傷勢嚴重
之意外事件後多久，致電或親身通知勞工處職業安全及健康部？ 
a. 24小時內 
b. 48小時內 
c. 72小時內
答案：a 

12.8《工廠及工業經營（密閉空間）規例》內，下列哪一種個人防護裝備
須獲勞工處處長認可？ 
a. 工作服 
b. 面罩 
c. 呼吸器具
答案：c

12.9 以下哪一條規例，是《職業安全及健康條例》的第一條附例？ 
a. 《起重機械及裝置規例》
b. 《職業安全及健康規例》 
c. 《顯示屏幕設備規例》
答案：b 

12.10《職業安全及健康規例》內，在150名僱員的工作地點，最少要有多
少名合格之急救員？ 
a. 1名 
b. 2名 
c. 3名
答案：a 

12.11《職業安全及健康規例》內，不超過100名僱員之工場，最少要有多
少個有充足急救設備之急救箱？ 
a. 3個 
b. 2個 
c. 1個
答案：c 

12.12《職業安全及健康規例》內，「曾受急救訓練的人」的定義，並不包
括下列哪一種人士？ 
a. 註冊護士 
b. 註冊安全主任 
c. 持聖約翰救傷隊發出有效急救証書的人
答案：b 

12.13 下列哪一項並不是現今本港有關工作安全規例？ 
a. 《貨物搬運及貨櫃處理作業規例》
b. 《安全委員會規例》 
c. 《石礦場（安全）規例》
答案：b

12.14《工廠及工業經營規例》內，每名工作人員的活動空間不應少於多
少立方米？ 
a. 7立方米 
b. 10立方米 
c. 15立方米
答案：a 

12.15 下列哪一條並非《工廠及工業經營條例》內之附屬規例？ 
a. 電力規例 
b. 肺塵埃沉着病（補償）規例 
c. 密閉空間規例
答案：b 

12.16 《職業安全及健康規例》的條文涉及下列哪一項？ 
a. 體力處理操作 
b. 滅火筒使用 
c. 拯救遇溺
答案：a 

12.17在工作地點中發生的每宗危險事故，不論有否造成人身傷害，該僱
主均須在事發後多久向勞工處報告？ 
a. 一星期內 
b. 48小時內 
c. 24小時內
答案：c 

12.18根據《職業性失聰（補償）條例》，如雙耳的平均聽力損失達90分貝
或以上，會被視為永久喪失工作能力的多少百分比？ 
a. 60% 
b. 70% 
c. 80%
答案：a

12.19 根據《僱員補償條例》員工受工傷獲病假多少天才有賠償？ 
a. 4天 
b. 3天 
c. 1天
答案：c 

12.20二氧化錳的乾電池製造工場的東主，須供應不少於多少套的防護衣
物，給其須接觸二氧化錳的僱員？ 
a. 3套 
b. 2套 
c. 1套
答案：b 

12.21下列哪一種工序，並不納入於《工廠及工業經營（保護眼睛）規例》
指明的工序範圍內？ 
a. 使用壓縮空氣以清除碎屑、塵埃和其他微粒 
b. 使用激光儀器 
c. 使用精密光學儀器
答案：c 

12.22 欲成為「註冊安全主任」，應向下列哪一機構提出申請？ 
a. 建造業議會 
b. 職業安全健康局 
c. 勞工處
答案：c 

12.23下列哪一種物品，並非《職業安全及健康規例》規定所需放於急救
箱內？ 
a. 黏貼膠布 
b. 止痛藥 
c. 三角繃帶
答案：b

12.24《2003年職業性失聰（補償）（修訂）條例》加入四類新的指定高噪音
工作，使從事這些工作的僱員，在符合條例的規定下，可獲職業性
失聰補償，當中不包括下列哪類人士？ 
a. 的士高唱片騎師 
b. 遊戲機中心工作的僱員 
c. 完全或主要從事戥腳的麻雀館僱員
答案：b 

12.25 下列哪一項是「危險事故」的例子？ 
a. 傾盆大雨 
b. 8號或以上颱風信號 
c. 建築物受到結構性損壞
答案：c 

12.26 香港於下列哪一年制定《工廠及工業經營條例》？ 
a. 1945年 
b. 1955年 
c. 1989年
答案：b 

12.27根據《職業性失聰（補償）條例》的規定，申請人獲得首次補償前
須曾於香港受僱從事任何高噪音工作合共最少多少年？ 
a. 5年 
b. 10年 
c. 15年
答案：b 

12.28根據《職業性失聰（補償）條例》的規定，申請人須曾於香港受僱從
事附表3中所指明的其中4類特別高噪音工作最少多少年？ 
a. 5年 
b. 6年 
c. 7年
答案：a

12.29 根據《職業性失聰（補償）條例》的規定，申請人兩隻耳朵的神經性
聽力損失程度均須最少達多少分貝，而最少有一隻耳朵的聽力損失
是由噪音所引致？ 
a. 40分貝 
b. 50分貝 
c. 60分貝
答案：a 

12.30 下列哪一個政府部門監管在船上工作的安全事項？ 
a. 海事處 
b. 警務處 
c. 勞工處
答案：a 

12.31根據《職業性失聰（補償）條例》，以下哪一項是屬於其附表3中所
指明的高噪音工作？ 
a. 在紡織廠操作紡紗機、織布機 
b. 使用高速捲筒紙柯式印刷機 
c. 完全或主要在噴砂打磨作業的緊鄰範圍內工作
答案：c 

12.32根據《工廠及工業經營規例》，在石礦場發生的危險事故，必須在
事發後24小時內，向甚麼人士報告？ 
a. 勞工處處長 
b. 消防處處長 
c. 礦務總監
答案：c 

12.33根據勞工處的「使用顯示屏幕設備的工作守則」，差不多每天累積
使用顯示屏幕設備最少多少個小時的僱員可被視為「使用者」？ 
a. 4 
b. 6 
c. 8
答案：b

12.34 下列哪一個政府部門編印「預防退伍軍人病症工作守則」？ 
a. 勞工處 
b. 機電工程署 
c. 　生署
答案：b 

12.35根據勞工處的「工作守則：工業潛水的工作安全與健康」，若潛水
員連續生病達多少天或以上，須另行獲取一張新的體能證明書，否
則不可進行潛水工作？ 
a. 14天 
b. 9天 
c. 7天
答案：a 

12.36根據勞工處的「工作守則：工業潛水的工作安全與健康」，每名潛
水員應至少保存其潛水員日誌多久？ 
a. 6年 
b. 4年 
c. 2年
答案：c 

12.37 香港法例第幾章是管制應用「離子化」射線？ 
a. 95章 
b. 303章 
c. 306章
答案：b 

12.38 本港化學廢料的棄置應遵守甚麼法例？ 
a. 《廢物處理（化學廢料）規例》
b. 《危險物質規例》 
c. 《危險品條例》
答案：a

12.39根據《僱用青年（工業）規例》，凡年齡不足16歲的青年，在任何情
況下所搬動的負載物，重量不得超過多少？ 
a. 25公斤 
b. 20公斤 
c. 18公斤
答案：c 

12.40根據《僱用青年（工業）規例》，足15歲而未滿18歲的青年若連續工
作超過5小時，則須有不少於多久的休息時段？ 
a. 1小時 
b. 30分鐘 
c. 15分鐘
答案：b 

12.41 下列哪一項不是註冊安全主任法定所須的職責？ 
a. 對改善工地安全作出建議 
b. 調查工傷意外 
c. 簽發起重機檢驗證書
答案：c 

12.42《職業安全及健康規例》規定，工作地點的負責人，須確保每多少
名僱員可獲提供和維持獨立的急救設施？ 
a. 100名 
b. 150名 
c. 200名
答案：a 

12.43根據《職業安全及健康條例》內註明，負責人是包括下列哪兩種身
份？ 
a. 僱員及僱主 
b. 僱主及佔用人 
c. 職業安全主任及註冊安全主任
答案：b

12.44根據《職業安全及健康條例》，若負責人違反下列哪一項，可被罰
款港幣50萬元及監禁12個月？ 
a. 暫時停工通知書 
b. 敦促改善通知書 
c. 呈報職業病通知書
答案：a 

12.45根據《職業安全及健康規例》，除導言外，下列哪些不包括在其它
的六個部份內？ 
a. 意外的預防、防火措施、體力處理操作 
b. 工作地點的環境、衛生及急救事宜 
c. 安全制度及廠房設備
答案：c 

12.46《工廠及工業經營（密閉空間）規例》內，規定應該由甚麼人士負責
進行風險評估？ 
a. 安全督導員 
b. 勞工處職業衛生師 
c. 獲僱主委任的合資格人員
答案：c 

12.47《工廠及工業經營（密閉空間）規例》內，規定工友須具備甚麼條
件，才可進入密閉空間工作？ 
a. 年滿十八歲及完成由勞工處處長認可的平安咭訓練課程 
b. 年滿十六歲及完成由勞工處處長認可的核准工人安全訓練課程 
c. 年滿十八歲及完成由勞工處處長認可的核准工人安全訓練課程
答案：c 

12.48《工廠及工業經營（密閉空間）規例》內，建議要求有關風險評估的
資料，須由合資格人員註明在甚麼文件內？ 
a. 平安咭 
b. 工作證 
c. 工作許可證
答案：c

12.49下列哪一項不是《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》
所定的要求？ 
a. 安全督導員要每星期向東主呈交表格3A或3B 

b. 安全督導員必須向勞工處申請註冊及續期 
c. 安全主任要每月向東主呈交表格2A或2B
答案：b 

12.50 根據香港法例，下列哪一個行業須僱用註冊安全主任？ 
a. 飲食業 
b. 物業管理 
c. 貨櫃處理作業
答案：c 

12.51除從事建築工程的僱員外，甚麼行業的僱員須修讀強制性的基本安
全訓練？ 
a. 飲食業 
b. 醫護服務業 
c. 貨櫃處理作業
答案：c 

12.52《僱員補償條例》規定，當8號或以上颱風信號或甚麼警告發出期
間，如僱員在往返工作的前後4小時內遭遇意外，則被視作因工受
傷？ 
a. 雷暴警告 
b. 山泥傾瀉警告 
c. 紅色或黑色暴雨警告
答案：c 

12.53 下列哪一個機構執行《除害劑條例》對農藥之標籤作出管制？ 
a. 勞工處 
b. 消防處 
c. 漁農自然護理署
答案：c

12.54根據《輻射（管制放射物質）規例》，從事處理放射性物質工作的工
人，須在離開工作場所前，將所有個人防護設備投置在甚麼地方，
然後洗手？ 
a. 有鎖格櫃或盛器 
b. 廢紙箱或盛器 
c. 塑膠箱或盛器
答案：a 

12.55勞工處處長根據《工廠及工業經營條例》第幾條規定發出工作守
則？ 
a. 第6A條 
b. 第6B條 
c. 第7A條
答案：c 


12.56下列哪一個政府部門負責執行《氣體安全條例》，對燃氣作出規
管？ 
a. 消防處 
b. 勞工處 
c. 機電工程署
答案：c 

12.57《工廠及工業經營條例》一般責任條款內的第幾條要求東主需設置
及保持在合理切實可行範圍內盡量是安全和不會危害健康的工業裝
置及工作系統？ 
a. 6A 
(2)(a) 
b. 6A 
(2)(b) 
c. 6A 
(2)(c)
答案：a 

12.58根據法例，東主須確保貨運碼頭的危險邊緣加以安全圍封，而圍欄
的高度則不少於多少？ 
a. 750毫米 
b. 900毫米 
c. 1150毫米
答案：a

12.59根據吊船的法例，吊船的擁有人須提供下列哪些個人防護裝備給吊
船的使用者？ 
a. 安全帶及獨立救生繩或合適的繫穩物及裝配 
b. 安全帶及反光衣 
c. 安全帶及安全鞋
答案：a 

12.60以下哪一條法例的內容，對個人防護設備的提供、使用、清潔及儲
存均有規範？ 
a. 《工廠及工業經營（易燃液體的噴塗）規例》
b. 《工廠及工業經營（危險物質）規例》 
c. 《工廠及工業經營（木工機械）規例》
答案：b 

12.61根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，安全主任
的註冊續期要求須於對上4年內完成不少於多久的專業進修計劃？ 
a. 50小時 
b. 100小時 
c. 200小時
答案：b 

12.62「沙士」及甲型禽流感何時正式成為《僱員補償條例》及《職業安全
及健康條例》訂明的職業病？ 
a. 2004年2月 
b. 2005年2月 
c. 2006年2月
答案：b 

12.63《職業安全及健康（顯示屏幕設備）規例》規定，工作地點負責人，
須備存對「工作間」作出危險評估的紀錄至少多久？ 
a. 一年 
b. 兩年 
c. 三年
答案：b

12.64《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，哪一個危險符號是橙色底
黑色圖文？ 
a. 爆炸性 
b. 助燃 
c. 腐蝕性
答案：a 

12.65根據環境保護署的「醫療廢物管理工作守則 
—小型醫療廢物產生
者」，建議利器收集箱所載的利器不應超過最高容量的百分之幾？ 
a. 50%-60% 
b. 70%-80% 
c. 90% 
-100%
答案：b 

12.66《職業安全及健康條例》規定甚麼人向勞工處處長呈報附表2所指明
的職業病？ 
a. 醫生 
b. 僱主 
c. 僱員
答案：a 

12.67《職業安全及健康規例》規定，急救設施內備有氧化鋅膠布，其闊
度應約多少？ 
a. 15毫米 
b. 25毫米 
c. 35毫米
答案：b 


12.68根據《工廠及工業經營（工作噪音）規例》，在工業經營中，如僱員
有可能暴露於二級措施聲級或以上的噪音中，東主須以標誌及告示
劃定該範圍為甚麼區域？ 
a. 噪音管制區 
b. 工作保護區 
c. 聽覺保護區
答案：c

12.69僱主應以《僱員補償條例》的甚麼表格呈報，引致僱員喪失工作能
力不超過三天的意外？ 
a. 表格2 
b. 表格2A 
c. 表格2B
答案：c 

12.70僱主應以《僱員補償條例》的甚麼表格呈報，僱員由於職業病而致
死亡或喪失工作能力？ 
a. 表格2 
b. 表格2A 
c. 表格2B
答案：b 

12.71勞工處出版的「工作守則：工業潛水的工作安全與健康」內，提到潛
水員應在潛水位置展示「有人正在潛水」旗號，作為通知鄰近或接近
的船隻的警告信號。下列哪一項是「有人正在潛水」旗號的顏色？ 
a. 白色及藍色 
b. 白色及紅色 
c. 紅色及綠色
答案：a 

12.72當僱員被醫生診斷患有《僱員補償條例》指定的職業病，僱主應在
多少天內，以「呈報職業病通知書」向勞工處呈報？ 
a. 1天 
b. 14天 
c. 28天
答案：b 

12.73根據勞工處的「使用顯示屏幕設備的工作守則」，僱員若在一天內
連續使用顯示屏幕設備最少多久，便介定為「使用者」？ 
a. 3小時 
b. 4小時 
c. 5小時
答案：b

12.74根據《氣體安全（氣體裝置技工及氣體工程承辦商註冊）規例》，氣
體裝置技工的註冊共分多少個類別？ 
a. 4 
b. 8 
c. 12
答案：b 

12.75根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，註冊安全
主任如欲續期，需在有效期屆滿前多少個月內呈交續期申請書？ 
a. 3 
b. 6 
c. 9
答案：c 

12.76根據《工廠及工業經營（安全管理）規例》，註冊安全審核員須於進
行安全審核前多少天通知勞工處處長？ 
a. 7 
b. 14 
c. 21
答案：b 

12.77根據《輻射條例》及其附屬規例，若僱員從事處理或運送非密封的
放射物質或操作輻射儀器的工作，須每隔不超過多久接受身體健康
檢查一次？ 
a. 12個月 
b. 14個月 
c. 18個月
答案：b 

12.78 《工廠及工業經營（保護眼睛）規例》內有多少種指明工序？ 
a. 14種 
b. 16種 
c. 18種
答案：a

12.79根據《工廠及工業經營（密閉空間）規例》，東主或承建商須於在密
閉空間內進行的工作完結後，將關於該項工作的證明書及危險評估
報告保存多久？ 
a. 1年 
b. 2年 
c. 3年
答案：a 

12.80根據《職業安全及健康規例》，一個200名僱員之工場，最少要有多
少個急救箱？ 
a. 1個 
b. 2個 
c. 3個
答案：b 

12.81根據《職業安全及健康規例》，急救設施內須置有一份由誰人發出
的「急救護理指南」？ 
a. 　生署署長 
b. 勞工處處長 
c. 醫療輔助隊總監
答案：b 

12.82 下列哪一章法例是《危險品（航空托運）（安全）條例》？ 
a. 380章 
b. 382章 
c. 384章
答案：c 

12.83 根據《危險品（管制）規例》，車輛最多可運載多少公斤的爆炸品？ 
a. 100 
b. 200 
c. 400
答案：b

12.84根據《工廠及工業經營（安全主任及安全督導員）規例》，以下哪個
工作場所並不需要聘請安全主任或安全督導員？ 
a. 船廠 
b. 工廠 
c. 貨櫃處理作業場地
答案：b 

12.85根據勞工處《工廠及工業經營（工作噪音）規例簡介》，以下哪情況
表示僱員可能遇上噪音問題，東主需要進行噪音評估？ 
a. 有人與你相距1米，互相聽不到對方以正常音量說出的話 
b.有人與你相距1米，你需要大叫始令他聽到，或你對明白他的說
話有困難 
c.有人與你相距2米，你需要大叫始令他聽到，或你對明白他的說
話有困難
答案：c 

12.86如欲申請職業性失聰補償，但已離開指定高噪音工作的人，須於離
職後多少個月內遞交申請？ 
a. 6 
b. 12 
c. 24
答案：b 

12.87 申請職業性失聰補償時所作的聽力損失測量是量度哪個頻率？ 
a. 1000,2000及3000赫茲 
b. 1500,2000及2500赫茲 
c. 2000,2500及3000赫茲
答案：a 

12.88 根據《職業性失聰（補償）條例》，目前有多少類指定高噪音工作？ 
a. 27 
b. 29 
c. 31
答案：b

12.89根據《工廠及工業經營（在壓縮空氣中工作）規例》，氣壓施工室的
濕球溫度不可超逾攝氏多少度？ 
a. 26 
b. 27 
c. 28
答案：b 

12.90為了讓東主對工作間的空氣監測有基本認識，勞工處出版了哪一本
書刊？ 
a. 監測工作間空氣雜質 
b. 工作間的空氣監測 
c. 工作間空氣質素標準
答案：b 

12.91 現時法例要求進行哪類焊接工序的人員，必須持有有效訓練證書？ 
a. 氣體焊接 
b. 電弧焊接 
c. 氣體及電弧焊接
答案：a 

12.92 根據《電氣產品（安全）規例》，「非訂明產品」須獲發「符合安全規
格證明書」才可出售，該證明書是指？ 
a. 由產品製造商簽發的符合標準聲明 
b. 由「認可核證團體」簽發的證明書 
c. 兩者皆是
答案：c 

12.93根據《職業安全健康（顯示屏幕設備）規例》，誰人須負責於工作地
點內的任何工作間首次供使用者使用前，對該工作間作出危險評
估？ 
a. 顯示屏幕設備使用者 
b. 工作地點的負責人 
c. 勞工處註冊的評估員
答案：b

12.94 《肺塵埃沉着病（補償）條例》並不適用於吸入哪種塵屑所引起的疾
病？ 
a. 木屑 
b. 矽塵 
c. 石棉塵
答案：a 

12.95根據《僱員補償條例》，若僱員因工受傷而放病假不超過三天，僱
主須在意外發生後多少天內以表格2B向勞工處呈報？ 
a. 7天 
b. 14天 
c. 21天
答案：b 

12.96 根據《工廠及工業經營條例》，以下哪種屬於危險行業？ 
a. 鍍鉻 
b. 鍍金 
c. 鍍銀
答案：a 

12.97根據《石礦場（安全）規例》，認可石礦場主管的年齡應不少於多少
歲；及有不少於多少年在石礦場工作的實際經驗？ 
a. 25歲及3年 
b. 30歲及5年 
c. 35歲及7年
答案：b 

12.98根據《石礦場（安全）規例》，認可石礦場副主管的年齡應不少於多
少歲；及有不少於多少年在石礦場工作的實際經驗？ 
a. 25歲及3年 
b. 30歲及5年 
c. 35歲及7年
答案：a

12.99根據《工廠及工業經營（石棉）規例》，石棉水泥是指主要成份是水
泥和石棉的混合物的物料；在乾燥狀態時，其密度應高於每立方米
多少公噸？ 
a. 1公噸 
b. 2公噸 
c. 5公噸
答案：a 

12.100根據《工廠及工業經營（石棉）規例》，石棉絕緣板是指由石棉與其
他物料的混合物組成的片塊、瓦塊或建築板；在乾燥狀態時，其混
合物的密度，應高於每立方米多少公斤？ 
a. 100公斤 
b. 500公斤 
c. 800公斤
答案：b 

12.101若有關工業經營涉及建築工程，《工廠及工業經營（安全管理）規
例》規定每多少個月內須進行至少一次安全審核或安全查核？ 
a. 3個月 
b. 6個月 
c. 每12個月內
答案：b 

12.102若有關工業經營並非涉及建築工程，《工廠及工業經營（安全管理）
規例》規定每多少個月內須進行至少一次安全審核或安全查核？ 
a. 3個月 
b. 6個月 
c. 12個月
答案：c 

12.103 勞工處有為業界就哪類負荷物移動機械發出安全使用的工作守則？ 
a. 挖土機 
b. 推土機 
c. 叉式起重車
答案：a

12.104 例須補償的職業病是指《僱員補償條例》內所載的48項及哪3項？ 
a. 肺塵埃沉着病、間皮瘤、職業性失聰 
b. 職業性失聰、甲型禽流感、嚴重急性呼吸系統綜合症 
c. 肺塵埃沉着病、甲型禽流感、嚴重急性呼吸系統綜合症
答案：a 

12.105 以下哪3項機械的檢查、測試及徹底檢驗，是由勞工處負責規管
的？ 
a. 升降機及自動梯、流動式起重機、塔式起重機 
b. 吊船、流動式起重機、塔式起重機 
c. 吊船、流動式起重機、建築工地升降機及塔式工作台
答案：b 

12.106 以下哪3類個人防護裝備，是勞工處處長有按相關的規例，認可該
等設備的規格？ 
a. 聽覺保護器、呼吸器、護眼用具 
b. 安全帽、安全鞋、呼吸器 
c. 安全鞋、呼吸器、護眼用具
答案：a 

12.107 以下哪3類機械或工具必須由已接受訓練及持有證明書的工人操
作？ 
a. 砂輪、吊船、氣體焊接 
b. 氣體焊接、木工機械、槍彈推動打釘工具 
c. 吊船、氣體焊接、槍彈推動打釘工具
答案：c 

12.108根據《職業安全及健康規例》，工作地點的負責人必須向僱員提供
足夠的？ 
a. 飲用水 
b. 藥物 
c. 休息地方
答案：a

12.109《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》、《工廠及工業經
營（吊船）規例》及哪條規例是受2003年《建築地盤（安全）（修訂）
規例》影響而把總承建商的責任擴展至任何承建商或次承建商？ 
a. 《工廠及工業經營（負荷物移動機械）規例》
b. 《工廠及工業經營（氣體焊接及火焰切割）規例》 
c. 《工廠及工業經營（密閉空間）規例》
答案：a 

12.110 以下哪條是規管辦公室工作安全及健康的法例？ 
a. 《工廠及工業經營條例》及其附屬規例
b. 《建築物條例》及其附屬規例 
c. 《職業安全及健康條例》及其附屬規例
答案：c 

12.111若從事建造業或貨櫃處理業的員工在工作時未能出示有效的「平安
咭」，他最高可被處第3級罰款。而根據《刑事訴訟程序條例》，下
列哪一項是現時第3級罰款的最高限額？ 
a. 港幣五萬元 
b. 港幣一萬元 
c. 港幣五千元
答案：b 

12.112參加自願復康計劃，並不影響受傷僱員在以下哪一條例的權益，其
享有的法定補償仍然依據該條例的規定計算？ 
a. 《僱員條例》
b. 《職業安全及健康條例》 
c. 《僱員補償條例》
答案：c 

12.113《職業安全及健康條例》原來並不多包括所有工作地點，當中不包
括下列哪個工作地點？ 
a. 工作的地方於實驗室內 
b. 工作的地方是一個教育機構 
c. 只有自僱人士工作的地方
答案：c

12.114 根據《手挖隧道工作的安全與健康指引》，以下哪一項符合手挖隧
道的定義？ 
a.以人手配合手工具或電動、機械、油壓或氣動等手提動力操作
工具挖掘建造隧道 

b. 由人手操作的挖泥機建造隧道 
c. 以人手放置炸藥的方式建造隧道
答案：a 

12.115 根據《工廠及工業經營（在壓縮空氣中工作）規例》，承建商首次在
氣壓超逾每平方吋多少磅的壓縮空氣中展開建築工程前，須以法定
表格呈報工作予有關部門？ 
a. 10磅 
b. 12磅 
c. 14磅
答案：c 

12.116 根據《建築地盤（安全）規例》，吊重機於甚麼時候可用以載人？ 
a. 未有物料在吊重機內 
b. 任何時間均不可用以載人 
c. 獲得吊重機操作員的許可
答案：b

13.1 下列哪一組是「職業安全約章」的宣傳標語？
a. 實踐約章，全賴你我　勞資合作，成功在望
b. 推廣安全，勞資同心　實踐約章，成果共享
c. 推廣職安，有賴你我　實踐約章，齊齊嚮應
答案：b13. 職業安全約章
13.1 下列哪一組是「職業安全約章」的宣傳標語？
a. 實踐約章，全賴你我　勞資合作，成功在望
b. 推廣安全，勞資同心　實踐約章，成果共享
c. 推廣職安，有賴你我　實踐約章，齊齊嚮應
答案：b13. 職業安全約章
13.2機構履行「職業安全約章」，除勞資衷誠合作，如有需要，還可向
下列哪組織尋找支援服務？ 
a. 立法會及行政會議 
b. 勞工處及職業安全健康局 
c. 民政事務局及教育局
答案：b 
13.3政府除帶頭簽署「職業安全約章」外，更透過下列哪個局發出「通
函」，建議各部門應採取的行動，充分表現出身體力行？ 
a. 公務員事務局 
b. 教育局 
c. 民政事務局
答案：a 

220 

13.4 
13.513.613.7 
「職業安全約章」建議勞資雙方應協商制訂下列哪一個制度？ 
a. 安全管理 
b. 損失控制 
c. 自我監察
答案：a

「職業安全約章」所提出之安全管理制度，應包括政策、程序、規
劃、巡查、調查和下列哪一項要點？ 
a. 罰則 
b. 分包承判 
c. 分析
答案：b

「職業安全約章」提及推廣工作安全不可以單靠法例；要有一個安全
的工作環境，主要有賴哪方面的努力？ 
a. 各政府部門的合作及加強通報機制 
b. 勞工處與職安局的參與 
c. 勞資雙方的協調及溝通
答案：c

「職業安全約章」中，作為僱員有下列哪一項權利？ 
a. 要求在合理的安全環境下工作 
b. 要求調往最方便及安全地點工作 
c. 要求參加所有職安課程
答案：a 

13.8「職業安全約章」中，提倡實踐職業安全，人人有責。那麼作為僱員
須盡下列哪一項責任？ 
a. 遵守安全規則和工作程序 
b. 要求調往最方便及安全地點工作 
c. 要求在合理的安全環境下工作
答案：a

13.9下列哪一個是「職業安全約章」宣傳單張內所提及的「安全管理制
度」中，能發揮監察危險情況，制訂方案作控制危害的項目？ 
a. 巡查 
b. 程序 
c. 調查
答案：a 

13.10「職業安全約章」中，提倡實踐職業安全，人人有責。那麼作為僱主
須盡下列哪一項責任？ 
a. 必須聘請註冊安全主任及成立安全部門 
b. 訂下危險評估計劃，作出適當控制措施 
c. 必須提供入職前身體健康檢查
答案：b 

13.11「職業安全約章」中，提倡實踐職業安全，人人有責。下列哪一項不
是僱主必須盡的責任？ 
a. 聘請註冊安全審核員作定期安全審核 
b. 建立安全架構以便履行安全管理上的承諾 
c. 訂下危險評估計劃及作出適當控制措施
答案：a 

13.12推廣「職業安全約章」的工作上，勞工處及職業安全健康局擔當甚
麼角色？ 
a. 策劃和資助 
b. 支援和協調 
c. 計劃和支持
答案：b 

13.13 簽署及落實「職業安全約章」有甚麼好處？ 
a. 減低工傷意外及提高工作效率及生產力 
b. 符合《職業安全及健康條例》要求 
c. 僱主僱員加強溝通及制訂最低工資
答案：a

13.14除勞工處和職安局外，專業及關注團體在「職業安全約章」中亦擔
當重要的角色，包括下列哪一項責任和支援？ 
a. 編寫法例指南 
b. 制訂安全守則 
c. 發動業內人士與政府合作
答案：c 

13.15 「職業安全約章」所倡導的是甚麼精神？ 
a. 「放任不管」 
b. 「自我規管」 
c. 「嚴守法規」
答案：b 

13.16在「職業安全約章」下，機構應推行甚麼制度，以建立一個安全及
健康的工作環境？ 
a. 工作輪班制度 
b. 安全管理制度 
c. 安全施工程序
答案：b 

13.17在「職業安全約章」中，勞工處與職業安全健康局積極支援僱主和
僱員，並提供哪些支援服務？ 
a. 制訂標準及指引，諮詢、提供訓練及顧問服務 
b. 提供人力資源及現金資助 
c. 向決策部門反映職業安全健康的情況及提出意見
答案：a 

13.18下列哪一項是「職業安全約章」內提及的安全管理制度項目，以防
止意外事件重演？ 
a. 政策 
b. 調查 
c. 規劃
答案：b

13.19根據「職業安全約章」，清楚列明僱主的責任，以宣揚、締造和維
持安全的工作環境，是「安全管理制度」中哪項的基本元素？ 
a. 政策 
b. 規劃 
c. 程序
答案：a 

13.20「宣揚職安健文化，為各行各業僱主及僱員提供一個基礎，讓他們
商討職安健的事宜」，是制定以下哪約章的目的？ 
a. 職業衛生約章 
b. 職業安全約章 
c. 職業健康約章
答案：b 

13.21 甚麼行業的機構才可以簽署「職業安全約章」？ 
a. 建造業 
b. 飲食業 
c. 所有行業
答案：c

14. 職業健康14. 職業健康
14.1《工廠及工業經營（石棉）規例》中，溫石棉的「控制限度」，是指在
任何連續4小時內，每毫升空氣中平均含有多少條纖維？ 
a. 0.1條 
b. 0.5條 
c. 2.0條
答案：b 
14.2矽肺病的病發原因，主要是因為工人在工作環境中長期吸入含有哪
一種物質的粉塵？ 
a. 石墨 
b. 硅石 
c. 石膏
答案：b 
14.3 在下列哪一個環境中工作，會較容易使工友中暑？ 
a. 沒有空氣調節的地方 
b. 酷熱及潮濕的環境 
c. 沒有遮蓋的地方
答案：b 
225 

14.4根據《工廠及工業經營（工作噪音）規例》，若工廠的僱員，每日個
人噪音暴露量有可能達至多少，其東主必須進行噪音評估？ 
a. 80 
dB(A) 
b. 85 
dB(A) 
c. 90 
dB(A)
答案：b 

14.5 不應隨便拆除電燈罩，因它可發揮下列甚麼功用？ 
a. 節省電力能源 
b. 減低眩光和控制光線分佈 
c. 改善散熱效率
答案：b 

14.6 僱主應先考慮下列哪一種方法來改善有噪音危害的環境？ 
a. 採用工程控制方法，降低噪音 
b. 提供合適的聽覺保護器 
c. 支付聽力測試和診治的費用
答案：a 

14.7 工友處理患有傳染病的動物毛皮，最可能染上下列哪一種病？ 
a. 週圍性多發神經炎 
b. 炭疽病 
c. 腱鞘炎
答案：b 

14.8 下列哪一種病症不屬於例須補償的職業病？ 
a. 着端螺旋體病 
b. 腰背痛症 
c. 豬型鏈球菌病
答案：b

14.9 下列哪一項聽覺保護方法，並不歸入工程控制範圍內？ 
a. 裝置吸聲物料於設施裡 
b. 佩戴合規格耳塞 
c. 架設噪音屏障
答案：b 

14.10哪個政府部門負責監管處理含有石棉物質的工序，保障有關工友的
職業安全健康？ 
a. 　生署 
b. 環境保護署 
c. 勞工處
答案：c 

14.11根據《工廠及工業經營（石棉）規例》，東主必須在不少於多少天
前，將開始進行石棉工序的日期和地點，用書面向勞工處處長呈
報？ 
a. 28天 
b. 14天 
c. 7天
答案：a 

14.12 青石棉和鐵石棉是屬於石棉廢料的第幾類？ 
a. 第3類 
b. 第2類 
c. 第1類
答案：a 

14.13 盛載第2類石棉廢料之厚塑膠袋內層規定是甚麼顏色？ 
a. 紅色 
b. 橙色 
c. 白色
答案：c

14.14工作間內傢俬器材和環境能否與員工的特點和限制配合，是下列哪
一項須考慮的學問？ 
a. 人體心理學 
b. 人體運動學 
c. 人體功效學
答案：c 

14.15 下列哪一項是法例註明須有入職前體格檢查的工序？ 
a. 油漆工作 
b. 燒焊工作 
c. 壓縮空氣下工作
答案：c 

14.16 下列哪一項是局部通風的主要作用？ 
a. 防止空氣的有害物質進入工場 
b. 將有害物質從產生來源處抽走 
c. 將有害物質稀釋
答案：b 

14.17間皮瘤是一種胸膜及腹膜的癌病，通常與下列哪一種物質有密切關
連？ 
a. 青石棉 
b. 白石棉 
c. 矽塵
答案：a 

14.18 噪音對人體的危害，主要取決於下列哪一項因素？ 
a. 濕度及溫度 
b. 個人體質 
c. 噪音的強度及暴露時間的長短
答案：c

14.19各種飄浮在空氣中的微粒或細菌，直徑小於多少，可透過人體的呼
吸道而直入肺內？ 
a. 0.1毫米 
b. 0.1厘米 
c. 0.1微米
答案：c 

14.20 一種水溶性高的刺激性蒸氣，對下列哪一個器官會影響最大？ 
a. 皮膚 
b. 肝 
c. 眼
答案：c 

14.21下列哪一種方法應優先考慮採用，來保障工友健康，以免受矽塵的
危害？ 
a. 佩戴個人防護裝備 
b. 以濕灑方法控制塵埃飛揚 
c. 定期檢查身體
答案：b 

14.22石棉工作所使用的呼吸防護設備，應為下列哪一個政府部門首長所
認可批准的類型？ 
a. 環境保護署 
b. 勞工處 
c. 　生署
答案：b 

14.23 以下哪一種不是職業病中「肺塵埃沉　病」的病類？ 
a. 矽肺病 
b. 結核病 
c. 石棉沉　病
答案：b

14.24勞工處發出的「石棉工作的安全與健康工作守則」內容中，每六個
工人應設有多少個花灑於淋浴處？ 
a. 1個 
b. 2個 
c. 3個
答案：a 

14.25進行石棉工序的僱員的X光片及健康檢驗記錄，僱主必須保存多
久？ 
a. 5年 
b. 3年 
c. 1年
答案：a 

14.26「處理、運輸及棄置石棉廢料的工作守則」，是由下列哪一個政府
部門發出的？ 
a. 勞工處 
b. 環境保護署 
c. 運輸署
答案：b 

14.27進行石棉工序的僱員之X光檢驗及身體檢查的費用，須由下列哪人
士支付？ 
a. 僱員 
b. 僱主 
c. 僱主與僱員各付一半
答案：b 

14.28「青年」人不得在任何石棉工作場所工作，或進行任何與石棉工序
有關的清潔工作。根據法例，「青年」是指下列哪個年齡組別？ 
a. 年滿11歲但未滿18歲 
b. 年滿15歲但未滿18歲 
c. 年滿18歲但未滿21歲
答案：b

14.29僱主應確保所有與石棉工序有關的僱員，在即將開始此類工作前多
少個月內進行胸部X光檢驗？ 
a. 2個月內 
b. 3個月內 
c. 4個月內
答案：c 

14.30 環保署對石棉管制法例中，下列哪一類人士並不須有註冊牌照？ 
a. 石棉顧問 
b. 石棉督導員 
c. 石棉工人
答案：c 

14.31《工廠及工業經營（在壓縮空氣中工作）規例》內，氣壓調節室管理
員在當值時，每一班工作時間不能超過多久？ 
a. 8小時 
b. 10小時 
c. 12小時
答案：c 

14.32鉛中毒通常是由吸入鉛塵或煙所致，工友最危險的工作情況是將鉛
加熱至攝氏多少度以上？ 
a. 500度 
b. 300度 
c. 100度
答案：a 

14.33除暴露於噪音環境可導致失聰外，患上下列哪一種職業病亦可引致
失聰？ 
a. 多發性週圍性神經炎 
b. 豬型鏈球菌感染 
c. 炭疽病
答案：b

14.34例須補償的職業病主要分成四類，即A、B、C及D類，下列哪一項
為A類的定義？ 
a. 化學因素所引致的疾病 
b. 物理因素所引致的疾病 
c. 生物因素所引致的疾病
答案：b 

14.35熱內障這種法定之職業病，是因接觸高溫熱源而導致身體哪部分損
傷？ 
a. 眼 
b. 心臟 
c. 肺
答案：a 

14.36 下列哪一種疾病是渠務工人最有機會染上的？ 
a. 乙型肝炎 
b. 鉻毒性潰瘍 
c. 着端螺旋體病
答案：c 

14.37 　端螺旋體病主要危害在下列哪一種地方工作的員工？ 
a. 經常有蛇出沒的地方 
b. 經常有老鼠出沒的地方 
c. 經常有昆蟲出沒的地方
答案：b 

14.38《職業性失聰（補償）條例》內，下列哪一種工作並不納入高噪音工
作範圍內？ 
a. 操作鏈鋸 
b. 完全或主要在噴砂打磨作業的鄰近範圍內工作 
c. 操作電焊
答案：c

14.39除了渠務工人外，下列哪些是感染　端螺旋體病的高風險工作人
士？ 
a. 屠場工人及獸醫 
b. 醫護人員及社工 
c. 建築及裝修工人
答案：a 

14.40 以下哪一項有助預防職業性哮喘？ 
a. 確保工作場地有良好的通風及抽風系統 
b. 確保有足夠急救人員當值 
c. 安排足夠的職安健訓練
答案：a 

14.41噪音所引致聽力損失，可循聽覺測驗中於下列哪一聲音頻段有明顯
聽力下降而發現出來？ 
a. 1,000赫茲 
b. 4,000赫茲 
c. 7,000赫茲
答案：b 

14.42 紅外線的危害暴露，主要發生在下列哪一行業的員工為多？ 
a. 熔鑄金屬 
b. 汽車維修 
c. 電子製造業
答案：a 

14.43根據國際電工委員會的標準，激光產品可按其危害程度細分為多少
個分類？ 
a. 3類 
b. 6類 
c. 7類
答案：c

14.44 激光可按其危害程度而分類，下列哪一項危險性最低？ 
a. 第1類 
b. 第3類甲 
c. 第4類
答案：a 

14.45激光可按其危害程度而分類。第3類乙和第4類所須警告標籤上，要
有下列哪字句之標明？ 
a. 小心 
b. 危險 
c. 迴避
答案：b 

14.46激光可按其危害程度而分類。下列哪一類光波，除直接照射外，反
射也可造成傷害？ 
a. 第3類甲 
b. 第3類乙 
c. 第4類
答案：c 

14.47生物監察能評估經呼吸、皮膚及消化道而進入人體的化學品劑量的
一種方法。下列哪一種物質正可採用這方法作監察？ 
a. 矽塵 
b. 鉛 
c. 石棉纖維
答案：b 

14.48 下列哪一個是全球首次發現退伍軍人病病例的年份？ 
a. 1976年 
b. 1983年 
c. 1999年
答案：a

14.49 下列哪一個是發現全球首宗退伍軍人病病例的國家？ 
a. 澳洲 
b. 瑞士 
c. 美國
答案：c 

14.50化學品的職業衛生標準主要分三類，就是時間加權平均值、短暫暴
露限值和下列哪一項？ 
a. 上限值 
b. 下限值 
c. 局限值
答案：a 

14.51 下列哪一項是量度輻射劑量的單位？ 
a. 勒克司 
b. 分貝 
c. 希沃特
答案：c 

14.52 長期暴露於下列哪一種非電離輻射，可引致皮膚癌？ 
a. 紅外線 
b. 紫外線 
c. 激光
答案：b 

14.53人體之脊柱於人力提舉中擔任重要角色，它能提供支撐、活動、保
護及控制活動四項功用，人之脊柱由多少塊脊椎骨組成？ 
a. 31塊 
b. 33塊 
c. 35塊
答案：b

14.54 下列哪一種職業人士，較大機會感染「外在過敏性肺泡炎」？ 
a. 護理人員 
b. 經常接觸馬科動物或其屍體 
c. 經常接觸發霉乾草或蔬菜產品
答案：c 

14.55 下列哪一種職業人士，較大機會感染「布魯氏桿菌病」？ 
a. 渠務工人 
b. 屠夫 
c. 經常接觸發霉乾草或蔬菜產品的工人
答案：b 

14.56例須補償的職業病主要分成四類，即A、B、C及D類，下列哪一項
為B類的定義？ 
a. 物理因素所引致的疾病 
b. 生物因素所引致的疾病 
c. 化學因素所引致的疾病
答案：b 

14.57例須補償的職業病主要分成四類，即A、B、C及D類，下列哪一項
為C類的定義？ 
a. 物理因素所引致的疾病 
b. 化學因素所引致的疾病 
c. 其他因素所引致的疾病
答案：b 

14.58例須補償的職業病主要分成四類，即A、B、C及D類，下列哪一項
為D類的定義？ 
a. 物理因素所引致的疾病 
b. 化學因素所引致的疾病 
c. 其他因素所引致的疾病
答案：c

14.59 職業健康診所是由政府哪部門開設的？ 
a. 勞工處 
b. 　生署 
c. 醫療輔助隊
答案：a 

14.60 人的聽覺對下列哪一範圍的頻率接收性最強？ 
a. 400 
-800赫茲 
b. 4,000 
-8,000赫茲 
c. 40,000 
-80,000赫茲
答案：b 

14.61 下列哪種氣體濃度指數，可以間接顯示出樓宇內的一般通風情況？ 
a. 硫化氫 
b. 氯氣 
c. 二氧化碳
答案：c 

14.62根據勞工處的建議，室內的二氧化碳的濃度達到了甚麼水平時，便
顯示出通風可能不足，需要檢查通風系統？ 
a. 100 
ppm 
b. 1,000 
ppm 
c. 10,000 
ppm
答案：b 

14.63可影響人體中樞神經、肝和腎臟的全氯乙烯，主要使用於下列哪行
業內？ 
a. 五金製品業 
b. 飲食業 
c. 乾洗業
答案：c

14.64 減壓病主要發生於下列哪一種從業員身上？ 
a. 潛水員 
b. 渠務清理員 
c. 船隻維修員
答案：a 

14.65 減壓病主要由於下列哪種溶於體內的氣體產生氣泡所導致的病症？ 
a. 氧氣 
b. 氮氣 
c. 氯氣
答案：b 

14.66人體一些器官能處理進入體內的有害化學品，以減低對健康影響程
度，但亦增加它們受損的機會，下列哪一個是人體的解毒器官？ 
a. 腎 
b. 肺 
c. 肝
答案：c 

14.67人體一些器官能處理進入體內的有害化學品，以減低對健康影響程
度，但亦增加它們受損的機會，下列哪一個是人體的主要排毒器
官？ 
a. 腎 
b. 肺 
c. 肝
答案：a 

14.68 空氣監察中，下列哪一項不是直接量度的方法？ 
a. 空氣抽樣，然後到化驗所分析 
b. 電子測量儀器 
c. 檢知管
答案：a

14.69 空氣監察中，氣袋方法是適合對下列哪一類氣體的採樣？ 
a. 活躍性 
b. 惰性 
c. 燒焊所產生煙氣
答案：b 

14.70 空氣監察中，下列哪一項方法是適合收集鉻酸霧氣？ 
a. 離心式收集器 
b. 濾膜收集法 
c. 活性碳被動收集器
答案：b 

14.71 人類正常耳朵所聽到的聲音頻率範圍是多少？ 
a. 30赫茲 
-30萬赫茲 
b. 10赫茲 
-10萬赫茲 
c. 20赫茲 
-2萬赫茲
答案：c 

14.72 下列哪一項不符合使用「稀釋性通風」的條件？ 
a. 污染物屬於高毒性 
b. 污染物的散發量不多 
c. 污染物可毋須隔濾而直接排放，不損外界
答案：a 

14.73 若員工須長期站立工作，可引發下列哪一項症狀？ 
a. 下肢靜脈曲張 
b. 皮膚炎 
c. 腸胃不適
答案：a

14.74若員工長期站立工作，應考慮設置多高的腳踏，令該員工的雙腳可
輪流放上稍作歇息，減低對下肢血液循環的影響？ 
a. 1至2厘米 
b. 2至5厘米 
c. 10至20厘米
答案：c 

14.75 皮膚癌大致可分為三大類：基底細胞癌、鱗狀細胞癌和甚麼疾病？ 
a. 黃色素瘤 
b. 紅色素瘤 
c. 黑色素瘤
答案：c 

14.76近年本港積極推廣「無煙工作間」。根據環保署的資料，抽煙時噴
出的煙霧可散發出至少多少種可致癌物？ 
a. 40 
b. 400 
c. 4000
答案：a 

14.77 活性碳吸附劑適合採集空氣中甚麼物質？ 
a. 二氧化碳 
b. 氧氣 
c. 有機蒸氣
答案：c 

14.78根據《工廠及工業經營（工作噪音）規例》，噪音達140分貝的峰值
聲音壓力水平，是下列哪一項的釋義？ 
a. 頂級措施聲級 
b. 二級措施聲級 
c. 初級措施聲級
答案：a

14.79 熱壓力指數 
(Heat 
Stress 
Index)是一個綜合了人在熱環境中6項因
素所得出的單一數值，用來評估熱環境的安全性。以下哪一項不是
計算熱壓力指數須考慮的因素？ 
a. 輻射溫度 
b. 紫外線強度 
c. 體力活動的程度
答案：b 

14.80 根據美國政府工業衛生專家協會的分類界定，若某化學品被定為
A3物品，意思指該化學品有以下哪特性？ 
a. 懷疑令人致癌的物品 
b. 證實令動物致癌的物品 
c. 沒有足夠證據顯示將它列為致癌物品
答案：b 

14.81吸入氡氣會損害健康，甚至引起肺癌。原因是它在衰變時，主要放
出甚麼電離輻射所致？ 
a. 阿爾伐粒子 
b. X射線 
c. 貝達粒子
答案：a 

14.82下列哪一項是俗稱「經濟客位綜合症」的深層靜脈栓塞的英文簡
寫？ 
a. TDV 
b. VDT 
c. 
DVT
答案：c 

14.83 下列哪一項是英文簡稱CTS所指的病症？ 
a. 腕管綜合症 
b. 累積性創傷勞損 
c. 心肌梗塞
答案：a

14.84根據世界衛生組織的定義，高血壓是指當在靜止狀態時量度的血壓
（收縮壓/舒張壓），持續地高於或等於多少毫米水銀柱？ 
a. 140/90 
b. 130/85 
c. 120/80
答案：a 

14.85 下列哪一種職業病不是由物理因素所引致的？ 
a. 熱內障 
b. 尿道癌 
c. 氣壓病
答案：b 

14.86 下列哪一種職業病不是由生物因素所引致的？ 
a. 腕管綜合症 
b. 退伍軍人病 
c. 病毒性肝炎
答案：a 

14.87 下列哪一種職業病不是由化學因素所引致的？ 
a. 鉻潰瘍 
b. 錳中毒 
c. 放射病
答案：c 

14.88下列哪一種常見的室內污染物，主要來自室內裝修物料、地氈和壓
製木傢俬？ 
a. 氮氣化物 
b. 甲醛 
c. 臭氧
答案：b

14.89 下列哪一項是美國政府工業衛生專家協會的英文簡寫？ 
a. ACGIH 
b. CITB 
c. OSHA
答案：a 

14.90熱痙攣的發生是由於人在高溫環境下從事劇烈的體力勞動工作，導
致大量出汗及主要損失下列哪種鹽份所引致？ 
a. 鈉鹽 
b. 鎂鹽 
c. 鈣鹽
答案：a 

14.91根據本港天文台之建議，在酷熱天氣警告下，戶外活動的人士應塗
抹不少於防曬系數多少的太陽油？ 
a. 5 
b. 10 
c. 15
答案：c 

14.92空氣監測中的個人監測，是將採樣設備放在工人的呼吸範圍內，距
離口鼻約多遠的範圍內，以量度工人呼吸範圍內空氣雜質的濃度及
暴露量？ 
a. 40厘米 
b. 30厘米 
c. 20厘米
答案：b 

14.93 下列哪一項是「LD 
LO」的中文名詞？ 
a. 最低致命濃度 
b. 最低中毒劑量 
c. 最低致命劑量
答案：c

14.94高效能空氣粒子（HEPA）過濾設備是指能過濾空氣中直徑多大的懸
浮粒子至少達99.97%？ 
a. 1毫米 
b. 0.3毫米 
c. 0.3微米
答案：c 

14.95常用的消毒劑酒精（例如：乙醇或異丙醇），其一般適用的濃度為
下列哪一項？ 
a. 50-55% 
b. 70-75% 
c. 95-100%
答案：b 

14.96 外科手術口罩是由多少層纖維造成，能有效預防經飛沫傳染的病
源？ 
a. 1 
b. 2 
c. 3
答案：c 

14.97勞工處的「職業環境　生指引」中，建議非吸煙的空調辦公室的新
鮮空氣供應量為每人每分鐘多少立方米？ 
a. 0.03 
b. 0.43 
c. 0.83
答案：b 

14.98勞工處發出的「控制工作地點空氣雜質（化學品）的工作守則」中，
石英（結晶硅石）的可吸入微塵時間加權平均值(TWA)是每立方米多
少？ 
a. 0.1 
mg 
b. 0.5 
mg 
c. 1.0 
mg
答案：a

14.99評估工作環境熱壓力 
(Heat 
Stress)的其中一種指數是「濕球黑球
溫度」，它的英文簡稱是甚麼？ 
a. WBGT 
b. BGWT 
c. WGBT
答案：a 

14.100「美國政府工業衛生師協會」(ACGIH)在發展及建立恕限值時只考慮
甚麼因素？ 
a. 控制措施的技術可行性 
b. 控制措施的經濟因素 
c. 健康因素
答案：c 

14.101 重複使用會震動的手提工具，例如風力鑽，容易引致甚麼職業病？ 
a. 氣壓病 
b. 腕管綜合症 
c. 熱內障
答案：b 

14.102 員工的牙肉上若出現一條像藍色的線及其雙手無力握住東西，他可
能是中了甚麼毒？ 
a. 鉻毒 
b. 錳毒 
c. 鉛毒
答案：c 

14.103 退伍軍人病菌可以在天然水源或人工的供水系統中滋長，但不能在
海水或加有充分氯氣的食水中存活。而這細菌最適合於下列哪攝氏
溫度間繁殖？ 
a. 50-70度 
b. 30-50度 
c. 20-45度
答案：c

14.104 　氣是一種無色無味的放射氣體，它是由下列哪種東西釋放出來？ 
a. 木製傢俬 
b. 含花崗石的混凝土 
c. 燃點着的香煙
答案：b 

14.105根據　生署有關預防禽流感的安全指引，經處理的禽鳥屍體應用多
少個厚身黑色膠袋盛載，並需將袋口縛緊封密？ 
a. 1 
b. 2 
c. 3
答案：b 

14.106 下列哪一種不是例須呈報的傳染病？ 
a. 豬鏈球菌感染 
b. 狂犬病 
c. 職業性哮喘
答案：c 

14.107 退伍軍人病的潛伏期是多久？ 
a. 7至21日 
b. 5至15日 
c. 2至10日
答案：c 

14.108根據職安局出版的「預防工傷意外，推行職業復康」刊物，職業復
康包括診斷及治療、評估及以下哪個階段流程？ 
a. 強化體能→復康治療→輔導→重返工作崗位 
b. 復康治療→輔導→強化體能→重返工作崗位 
c. 輔導→強化體能→復康治療→重返工作崗位
答案：b

14.109 登革熱是一種由過濾性病毒引起的急性傳染病，其潛伏期為多久？ 
a. 1至7天 
b. 3至14天 
c. 7至21天
答案：b 

14.110 登革熱是病毒感染，經白紋伊蚊傳播。而登革熱病毒可分多少類？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：b 

14.111傳播登革熱病的白紋伊蚊的飛行能力不強。下列哪一項是白紋伊蚊
一般最遠的飛行距離？ 
a. 100米 
b. 150米 
c. 250米
答案：a 

14.112職業環境衛生評估的步驟，包括辨識工作場所的健康危害、評估及
控制健康風險及以下哪項？ 
a. 視察工作場地及改善抽風系統 
b. 評估員工的個人能力及作出調配 
c. 評估成效及進行職業健康查核
答案：c 

14.113根據環境保護署的標準指引，可吸入懸浮粒子含量量（以平均時間
24小時計算）應保持在哪個水平以下？ 
a. 每立方米100微克 
b. 每立方米250微克 
c. 每立方米300微克
答案：a

14.114從事在壓縮空氣中工作的僱員，如因傷病而需缺勤超過連續多少
天，便須在復工之前檢查身體及通過檢查才可繼續工作？ 
a. 3天 
b. 5天 
c. 7天
答案：a 

14.115 下列哪一種職業較易患上「白指症」？ 
a. 操作「啤機」的從業員 
b. 操作「風炮」的從業員 
c. 經常接觸有機溶劑的從業員
答案：b 

14.116人體若突然受到大量輻射，會引致急性輻射傷害。如所受輻射劑量
達到多少毫希沃特，而又缺乏適當治理，可能會有生命危險？ 
a. 3,000 
b. 5,000 
c. 10,000
答案：c 

14.117 典型退伍軍人病症的徵狀與下列哪一項病症相似？ 
a. 嚴重肝炎 
b. 嚴重肺炎 
c. 嚴重腎炎
答案：b 

14.118一個沒有吸煙習慣，但常暴露於石棉纖維環境中的人，相對一般人
而言，引發肺癌的機會多約多少倍？ 
a. 5倍 
b. 10倍 
c. 50-90倍
答案：a

14.119一個有吸煙習慣，但沒有暴露於石棉纖維環境中的人，相對一般人
而言，引發肺癌的機會多約多少倍？ 
a. 5倍 
b. 10倍 
c. 50-90倍
答案：b 

14.120一個有吸煙習慣和常暴露於石棉纖維環境中的人，相對一般人而
言，引發肺癌的機會多約多少倍？ 
a. 5倍 
b. 10倍 
c. 50-90倍
答案：c 

14.121根據美國疾病控制及預防中心的資料，伊波拉病毒等高危險性的微
生物，只可在下列哪級別的實驗室內處理？ 
a. P1 
b. P4 
c. P5
答案：b 

14.122 下列哪一項不是法定需要身體檢查的工種？ 
a. 從事壓縮空氣的工作 
b. 工業X光攝影師 
c. 使用激光進行軌跡校準工作
答案：c 

14.123 日本腦炎的潛伏期為多久？ 
a. 1至7天 
b. 3至10天 
c. 4至14天
答案：c

14.124 根據世界衛生組織，紫外線可分為多少個曝曬級數？ 
a. 4 
b. 5 
c. 6
答案：b 

14.125 H5N1禽流感的潛伏期為多久？ 
a. 5天 
b. 7天 
c. 14天
答案：b 

14.126 根據勞工處的建議，石礦場應每隔多久監察工場內的塵埃量？ 
a. 每3個月 

b. 每半年 
c. 每年
答案：b 

14.127根據勞工處的建議，暴露於85分貝(A)的員工應每隔多久接受聽力
測試？ 
a. 每年 
b. 每兩年 
c. 沒有這方面的建議
答案：b 

14.128根據勞工處出版的「與工作有關的疾病系列 
-肩周炎」刊物，何謂
肩周炎？ 
a. 肩關節周圍的肌肉群退化或其他因素而引發的炎症 
b. 肩關節周圍的神經受壓或其他因素而引發的炎症 
c. 肩關節周圍的腱因創傷、勞損或其他因素而引發的炎症
答案：c

14.129根據勞工處出版的「與工作有關的疾病系列 
-足底筋膜炎」刊物，
何謂足底筋膜炎？ 
a. 足底筋膜和周圍的軟組織因創傷或勞損而引致的發炎 
b. 足底筋膜和周圍的肌肉因退化而引致的發炎 
c. 足底筋膜和周圍的骨骼組織因擠壓神經而引致的發炎
答案：a 

14.130根據勞工處出版的「與工作有關的疾病系列 
-下肢靜脈曲張」刊
物，下肢靜脈曲張是指下肢靜脈出現擴張、扭曲與凸起，主要是因
為甚麼？ 
a. 靜脈瓣功能不良或靜脈壁增加彈性而引起 
b. 靜脈瓣功能不良或靜脈壁失去彈性而引起 
c. 靜脈瓣功能保持良好但靜脈壁失去彈性而引起
答案：b 

14.131根據勞工處出版的「職業病個案實錄 
-職業性哮喘病」刊物，甚麼
原因令氣管阻塞而導致疾病？ 
a. 在工作時長期吸入致敏物質，使氣管出現過敏性反應 
b. 長時間在寒冷環境下工作，使氣管出現過敏性反應 
c. 長時間在潮濕環境下工作，使氣管出現過敏性反應
答案：a 

14.132根據勞工處出版的「職業病個案實錄 
-職業性哮喘病」刊物，要防
止職業性哮喘病發作，以下哪項是徹底的預防方法？ 
a. 使用擴張氣管藥物 
b. 注射類固醇藥物 
c. 避免再暴露於工作間的致敏物質
答案：c 

14.133 下列哪項是下肢靜脈曲張的治療方法？ 
a. 在患肢穿上彈力繃帶 
b. 在患處靜脈注射硬化劑 
c. 以上兩者都是
答案：c

14.134 下列哪項是「下肢靜脈曲張」於情況嚴重時，患處可出現的徵狀？ 
a. 皮膚痕癢、肌肉萎縮 
b. 足踝腫脹、皮膚變白 
c. 皮膚炎、出血和潰瘍
答案：c 

14.135足底筋膜炎是指足底筋膜和周圍的軟組織，因創傷或勞損而引致的
炎症。下列哪項是足底筋膜炎的成因？ 
a. 長時間站立令足底受壓 
b. 長期穿不適當的鞋 
c. 以上兩者都是
答案：c 

14.136「職業性哮喘病」是由於在工作時長期吸入致敏物質，使氣管出現過
敏反應，並導致偶發性氣管阻塞。下列哪些不是常見的致敏物質？ 
a. 松香煙霧及甲醛 
b. 麵粉及蛋白 
c. 二氧化碳
答案：c 

14.137根據《工廠及工業經營（工作噪音）規例》，當工人處身於最高聲壓
達多少帕斯卡的工作場所，東主便須實施聽覺保護措施？ 
a. 160 
b. 180 
c. 200
答案：c 

14.138完全依賴自然通風的樓宇，其通風口面積應最少佔樓面面積的百分
之幾，才能使樓宇於夏季得到足夠通風？ 
a. 1至5 
b. 5至10 
c. 15至20
答案：b

14.139若職業常涉及跪姿、膝蓋前方受到局部壓力，則可造成工友患上下
列哪病症？ 
a. 足癬 
b. 粘液囊炎 
c. 扁平足
答案：b 

14.140根據職安局製作的「健康從腳開始」刊物，理想鞋具前端的柔軟
度，最好能讓腳趾自由彎曲，還須預留約多少厘米的空間？ 
a. 0.5至1 
b. 1至1.5 
c. 1.5至2
答案：b 

14.141 長期穿着透氣不良的鞋或足部不清潔，可引起下列哪足部病症？ 
a. 扁平足 
b. 雞眼 
c. 足癬
答案：c 

14.142由於靜脈循環不良所導致的血管堵塞，人體足部的大小在早晚會出
現約百分之幾的差距？ 
a. 1至5 
b. 5至10 
c. 10至15
答案：b 

14.143所有傳染病的發生，除了病原體外，還要具備3個因素，包括傳染
源、宿主和以下哪項呢？ 
a. 傳播溫度 
b. 傳播時間 
c. 傳播途徑
答案：c

14.144 下列哪一種傳染病，是可有效地透過疫苗來預防？ 
a. 豬鏈球菌感染 
b. 登革熱 
c. 日本腦炎
答案：c 

14.145在酷熱的環境中，當人體溫度升至攝氏多少度或以上時，患者會出
現全身痙攣或昏迷等現象，稱為中暑？ 
a. 39 
b. 41 
c. 43
答案：b 

14.146在酷熱的環境中，員工應採取適當措施，以防中暑；因此員工應避
免喝下列哪飲品？ 
a. 蒸餾水及涼茶 
b. 蒸餾水及果汁飲品 
c. 含咖啡因及酒類飲品
答案：c 

14.147下列哪種疾病容易在安老院爆發，所以有關員工應多認識其傳播途
徑及預防方法？ 
a. 日本腦炎 
b. 手足口病 
c. 諾如病毒
答案：c 

14.148根據勞工處的「通風及通風系統保養指引」資料，工作間的氣流速
度應在每秒的甚麼範圍之間？ 
a. 0.1至0.25米 
b. 0.25至0.5米 
c. 0.5至1.0米
答案：a

14.149售賣海產的人需經常接觸海水，所以有較大機會患上食肉菌感染。
下列哪兩種常見的細菌可引致食肉菌感染？ 
a. 甲類鏈球菌和創傷弧菌 
b. 霍亂弧菌和炭疽病菌 
c. 退伍軍人病菌和甲類鏈球菌
答案：a 

14.150戶外工作者不可輕視紫外線所能引致的傷害。過量的曝曬會曬傷皮
膚，同時亦會增加患上下列哪病症的機會？ 
a. 皮膚癌及手足口病 
b. 白內障及手足口病 
c. 皮膚癌及白內障
答案：c 

14.151 空氣監測方法可分為哪兩種？ 
a. 個人監測及定點監測 
b. 個人監測及群眾監測 
c. 流動監測及定點監測
答案：a 

14.152 檢測管是一種常用的空氣監測設備，主要分為哪兩類？ 
a. 手泵式及抽氣式 
b. 手泵式及吸氣式 
c. 手泵式及滲透式
答案：c 

14.153香港的《輻射條例》除規管放射性物質及輻照儀器的進口、出口、
管有與使用外，還規定成立甚麼局？ 
a. 輻射監督局 
b. 輻射監察局 
c. 輻射管理局
答案：c

14.154所有在運送的放射性物質，必須按照哪國際機構的運輸條例妥善包
裝，以確保放射性物質在成員國之間安全運送？ 
a. 國際核子能機構 
b. 國際原子能機構 
c. 國際放射性物質機構
答案：b 

14.155載有放射性物質的貨櫃或包裝盒上，貼有的標籤清楚顯示放射性物
質的類別，當中以哪類別的危害程度最高？ 
a. 第一類 
b. 第二類 
c. 第三類
答案：c 

14.156香港的《輻射條例》規定，所有輻射劑量必須符合「在合理情況下盡
量減低接收輻射量」的原則，即放射工作人員接觸的輻射劑量為每
年不應超過多少毫希沃特？ 
a. 20 
b. 40 
c. 60
答案：a 

14.157輻射工作人員是指任何人士的工作涉及操作輻射儀器，而該人士每
年可能接收超過多少毫希沃特的輻射劑量？ 
a. 6 
b. 4 
c. 2
答案：a 

14.158吸收劑量是指藉着電離輻射將能量傳送給物質的單位質量。吸收劑
量的單位是甚麼？ 
a. 希沃特 
b. 貝克 
c. 戈瑞
答案：c

14.159根據勞工處的「輪值工作指引」，很多人體的生理、心理和行為指
數，均隨人體的晝夜節律而改變，一般約以多久為一循環？ 
a. 8小時 
b. 12小時 
c. 24小時
答案：c 

14.160根據勞工處的「輪值工作指引」，不妥善的輪值安排可擾亂人體的
生理時鐘，對僱員造成甚麼影響，以致工作能力和工作效率降低？ 
a. 安全、健康和衛生 
b. 生理、心理和社交 
c. 健康、生活和環境
答案：b 

14.161根據勞工處的「輪值工作指引」，醫學意見普遍建議應採用甚麼方
式的輪轉式輪值工作次序，可以令生理時鐘較易適應？ 
a. 隔日不同時段輪值 
b. 逆時針方向輪值 
c. 順時針方向輪值
答案：c 

14.162根據勞工處的「輪值工作指引」，醫學文獻指出，快速轉換更分(例
如每2至3天就轉換更分)的輪轉式輪值制度對生理時鐘有甚麼影
響？ 
a. 影響較少 
b. 影響較大 
c. 沒有影響
答案：a 

14.163根據勞工處的「輪值工作指引」，醫學文獻指出，較長時間（例如每
3至5星期）才轉換更分，對生理時鐘有甚麼影響？ 
a. 讓生理時鐘有足夠時間適應輪值安排 
b. 生理時鐘較困難適應 
c. 嚴重破壞生理時鐘
答案：a

14.164根據勞工處的「輪值工作指引」，應盡量避免在甚麼時份轉更，因
可能會導致睡眠不足及疲勞過度？ 
a. 晨曦時份 
b. 中午時份 
c. 黃昏時份
答案：a 

14.165根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，若胃酸分泌過多，消化道
壁的黏膜便會破損，引致哪種腸胃病，嚴重時可導致腸道及胃壁穿
破？ 
a. 胃食道反流症 
b. 胃潰瘍和十二指腸潰瘍 
c. 腸易激綜合症
答案：b 

14.166根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，若食道與胃部相連接處的
括約肌失調，令胃內物反流至食道而引起不適，可引致哪種腸胃
病，嚴重時可導致食道炎、食道狹窄等情況？ 
a. 胃食道反流症 
b. 胃潰瘍和十二指腸潰瘍 
c. 腸易激綜合症
答案：a 

14.167根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，患者腸道對多種外來的刺
激有劇烈的反應，導致腸胃蠕動不正常或抽搐、腸道黏液分泌過
多，可引致哪種腸胃病？ 
a. 胃食道反流症 
b. 胃潰瘍和十二指腸潰瘍 
c. 腸易激綜合症
答案：c

14.168根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，在哪處工作的人士，因為工
作上需要接觸腸胃炎患者及其分泌物，須注意患上腸胃炎的風險？ 
a. 安老或幼兒院舍 
b. 家居及學校 
c. 運輸行業
答案：a 

14.169根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，工作時需要經常彎腰和提
舉重物會增加腹部壓力，容易引起或加重哪種腸胃病？ 
a. 腸易激綜合症 
b. 胃食道反流症 
c. 胃潰瘍和十二指腸潰瘍
答案：b 

14.170根據勞工處的「工作與常見的腸胃病」，若因工作性質和環境的特
性而不可容易、及時地使用到衛生設施，需要強忍便急，容易引致
哪種腸胃病？ 
a. 胃潰瘍和十二指腸潰瘍 
b. 胃食道反流症 
c. 腸易激綜合症
答案：c 

14.171根據勞工處的「通風及通風系統保養指引」，供應給一般非吸煙的
工作間的新鮮空氣量，應為每人每分鐘多少立方米？ 
a. 0.3 
-0.5立方米 
b. 0.4 
-0.6立方米 
c. 0.5 
-0.7立方米
答案：a 

14.172 下列哪一個數值，是受環境之輻射熱交換所影響？ 
a. 濕球溫度 
b. 黑球溫度 
c. 乾球溫度
答案：b

14.173 在炎熱天氣下工作，應如何考慮安排戶外工作？ 
a.將所有或大部分體力要求高的工作安排於日間較清涼的時段(如
清晨) 
b.考慮將當值時間分段，在日間最酷熱的時段採取輪班制度，讓
僱員交替在酷熱和較清涼的環境下工作 

c. 以上皆是
答案：c 

14.174根據勞工處的「預防渠務工程氣體中毒事故」，空氣中的硫化氫濃
度超過多少，便會使人即時昏迷？ 
a. 百萬分之100 
b. 百萬分之500 
c. 百萬分之1,000
答案：c 


14.175根據勞工處出版的「預防工作時中暑的風險評估」中，共有多少項
主要的風險因素須考慮？ 
a. 5項 
b. 6項 
c. 7項
答案：c 

14.176根據勞工處出版的「工作間的照明評估」，照明評估方法基本可分
為？ 
a. 使用核對表和問卷調查 
b. 使用核對表和透過照明量度 
c. 透過照明量度和問卷調查
答案：b 

14.177 現今本港有多少種例須補償的職業病？ 
a. 47種 
b. 49種 
c. 51種
答案：c

14.178 勞工處的職業健康診所位於哪區？ 
a. 觀塘及粉嶺 
b. 沙田及粉嶺 
c. 柴灣及觀塘
答案：a 

14.179 蚊子由卵變為成蟲的一個完全變態生命周期，約需時多少天？ 
a. 3天 
b. 7天 
c. 10天
答案：b 

14.180 日本腦炎病毒的病徵一般於被感染的蚊子叮咬後多少天出現？ 
a. 2至14天 
b. 2至7天 
c. 4至14天
答案：c 

14.181根據《空氣污染管制條例》，處所擁有人應在最少多少天前就進行
石棉消減工程的動工日期向環保署發出動工通知？ 
a. 14天 
b. 21天 
c. 28天
答案：c 

14.182太陽發出的紫外線分為A、B及C。過量吸收紫外線能令身體皮膚受
傷及對眼睛造成傷害等。哪種紫外線能大部分到達地面，所以戶外
工作者多加關注？ 
a. A 
b. B 
c. C
答案：a

14.183當人們在多少米距離要呼喊才能讓別人聽到，這時該噪音環境可能
已達到「初級措施聲級」，應要進行噪音評估？ 
a. 2 
b. 4 
c. 6
答案：a 

14.184員工長期使用電腦或其他電子產品，可會影響眼睛健康。近年廣泛
介紹的「20-20-20」法則是有助舒緩眼睛疲勞的方法。下列哪項是
該方法的內容？ 
a.操作者須與電腦顯示屏保持距離20厘米，每使用電腦20分鐘，
做20秒伸展運動 

b.操作者須與電腦顯示屏保持距離20厘米，每使用電腦20分鐘，
便閉目20秒 

c. 每使用電腦20分鐘，便小休20秒，並遠眺20呎外的景物
答案：c 

14.185根據《空氣污染管制條例》第80條，香港已全面禁止進口、轉運、
供應和使用所有種類的石棉和含石棉物料，除了以下哪種情況例
外？ 
a. 該含石棉物料已和其他物料混和 
b. 該含石棉物料為過境貨品 
c. 該含石棉物料只會送贈給其他人
答案：b 

14.186 以下哪一項是有關使用飲水機的衛生建議？ 
a. 請勿於飲水機內吐痰、洗手或清洗個人物品。 
b. 如飲水機受到污染、損毀或被破壞，請勿使用飲水機。 
c. 以上皆是
答案：c

14.187 大部份外科口罩由三層物料組成，以下哪一項是口罩外層的作用？ 
a. 防止液體飛濺 
b. 作為屏障阻擋病菌 
c. 吸收佩戴者釋出的濕氣和水份
答案：a 

14.188 以下哪一項不是脫下口罩時須注意的事項？ 
a. 脫下口罩前，須先潔手 
b. 將脫下的口罩放置在無蓋垃圾箱 
c. 避免接觸口罩向外部份
答案：b 

14.189 為保持雙手清潔衛生，潔手時須用着液徹底洗手最少__秒。 
a. 10秒 
b. 15秒 
c. 20秒
答案：c 

14.190在清理被分泌物或排泄物污染的家具時須使用什麼比例稀釋家用漂
白水來清潔？ 
a. 1比99 
b. 1比69 
c. 1比49
答案：c 

14.191 以下哪一項是漂白水的特性？ 
a. 漂白水對黏膜，皮膚及呼吸道具刺激性 
b. 遇熱和光會分解 
c. 以上皆是
答案：c

14.192 漂白水的主要成份為？ 
a. 次氯酸銀 
b. 次氯酸鈉 
c. 氫氧化鈉
答案：b 

14.193如病原體附在微塵或水點上，在空氣中浮游再經呼吸道進入身體，
這類的傳播途徑稱為什麼？ 
a. 飛沫傳播 
b. 空氣傳播 
c. 病媒傳播
答案：b 

14.194 以下哪一項傳染病是「病媒傳播」的例子？ 
a. 日本腦炎 
b. 肺結核 
c. 霍亂
答案：a 

14.195 在香港以下哪些月份是屬於流行性感冒的高峰期？ 
a. 一月至三月 
b. 七月至八月 
c. 以上皆是
答案：c 

14.196為保持良好的室內空氣質素，提供適當通風非常重要，以下哪一項
是「機械通風」的例子？ 
a. 抽氣扇 
b. 中央空調系統 
c. 以上皆是
答案：c

14.197樓宇排水管的隔氣彎管乾涸，有可能令疾病傳播，以下哪項方法可
預防隔氣彎管乾涸？ 
a. 每月一次，把約半公升清水倒入每個排水口 
b. 每星期一次，把約五亳升清水倒入每個排水口 
c. 每星期一次，把約半公升清水倒入每個排水口
答案：c 

14.198 酒精搓手液的酒精濃度最少為多少才有效殺滅雙手細菌？ 
a. 70% 
b. 
60% 
c. 50%
答案：a 

14.199根據勞工處發出的《勞工處急救指南》中，處理燒傷 
/燙傷時應用
大量清水沖洗受傷的部位最少多少分鐘或直至痛楚減輕？ 
a. 最少五分鐘 
b. 最少十分鐘 
c. 最少八分鐘
答案：b 

14.200根據《防治蟲鼠工作人員的職業安全健康指引》，以下哪一項是較
低機會經蟲鼠而感染的傳染病？ 
a. 漢坦病 
b. 鉤端螺旋體病 
c. 布魯氏菌病
答案：c 

14.201高血壓可導致多種併發症，如冠心病、心臟衰竭和中風等，影響工
作能力，預防高血壓可從以下哪些方面着手? 
a. 進食高脂、高碳水化合物及低纖維食物 
b. 長時間坐着，減少體力消耗 
c. 戒煙、避免飲酒和定時進行運動
答案：c

15. 化學品安全15. 化學品安全
15.1 下列三種毒氣，哪一種是無色無味，因此工友不易察覺其存在？ 
a. 氯氣 
b. 一氧化碳 
c. 二氧化硫
答案：b 

15.2吸入下列哪一種金屬的塵或煙，可嚴重影響人體的骨髓和神經系統
的功能？ 
a. 鐵 
b. 鈉 
c. 鉛
答案：c 

15.3 若皮膚不幸被腐蝕性液體濺及，應即怎樣處理？ 
a. 用乾布抹去 
b. 用大量清水沖洗 
c. 用繃帶包紮患處
答案：b

266 

15.4 若工友的皮膚長期接觸有機溶劑，會引致患上下列哪一種疾病？ 
a. 白蝕 
b. 黑斑 
c. 皮膚炎
答案：c 

15.5 吸入過量白電油會對人體哪個系統造成損害？ 
a. 血液循環系統 
b. 消化系統 
c. 神經系統
答案：c 

15.6 工廠內設有危險倉要向下列哪一部門申請牌照？ 
a. 勞工處 
b. 消防處 
c. 環境保護署
答案：b 

15.7《工廠及工業經營（致癌物質）規例》規定，以下哪一種化學品被禁
止進口、使用及生產？ 
a. 芳香油 
b. 芳香膏 
c. β-着胺及其鹽
答案：c 

15.8 氫氣具有下列哪一種特性？ 
a. 腐蝕 
b. 易燃 
c. 刺激
答案：b

15.9 乙炔氣體具有下列哪一種特性？ 
a. 刺激 
b. 助燃 
c. 易燃
答案：c 

15.10 松節水具有下列哪一種特性？ 
a. 刺激及爆炸 
b. 易燃及有害 
c. 腐蝕及爆炸
答案：b 

15.11《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，包括有多少種已經分類的
危險化學品？ 
a. 231種 
b. 221種 
c. 211種
答案：a 

15.12根據《工廠及工業經營（危險物質）規例》，危險化學品容器的容積
大於500公升，其標籤面積不應小於？ 
a. 100毫米×200毫米 
b. 150毫米×200毫米 
c. 100毫米×150毫米
答案：b 

15.13 下列哪一項是金飾電鍍使用的有毒物質？ 
a. 山埃 
b. 甲苯 
c. 黃磷
答案：a

15.14 《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，將化學品危害共分幾類？ 
a. 7類 
b. 6類 
c. 5類
答案：a 

15.15 《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，甲苯是屬於哪一個類別？ 
a. 刺激 
b. 易燃及有害 
c. 助燃
答案：b 

15.16《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，製衣業用除污鎗水是屬於
哪一個類別？ 
a. 助燃 
b. 有毒 
c. 有害
答案：c 

15.17《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，氰化鉀是屬於哪一個類
別？ 
a. 助燃 
b. 有毒 
c. 有害
答案：b 

15.18《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，製乾電池用的二氧化錳屬
於哪一個類別？ 
a. 腐蝕 
b. 刺激 
c. 有害
答案：c

15.19 《工廠及工業經營（危險物質）規例》內，氯氣是屬於哪一個類別？ 
a. 爆炸 
b. 助燃 
c. 有毒
答案：c 

15.20 一般在製衣業使用之除污劑（俗稱鎗水），是以下哪一種化學品？ 
a. 白電油 
b. 三氯乙烷 
c. 乙醇
答案：b 

15.21以下哪一種金屬是電鍍行業經常遇到，並可能導致工人患上職業病
的？ 
a. 鎂 
b. 鉀 
c. 鉻
答案：c 

15.22 下列哪一種容器適合盛載腐蝕性液體？ 
a. 瓷器 
b. 有蓋塑膠容器 
c. 有蓋金屬容器
答案：b 

15.23 下列哪一種氣體之氣味如發臭之雞蛋？ 
a. 硫化氫 
b. 甲醇 
c. 二氧化碳
答案：a

15.24危險混合物是含有一類或多類有害物質，而其佔混合物達多少，便
須加上特別標籤？ 
a. 7% 
b. 10% 
c. 5%
答案：b 

15.25 稀釋濃硫酸時，應該循下列哪一方法？ 
a. 將水和硫酸同時慢慢地倒入另一個瓶中 
b. 將水倒入濃硫酸的瓶中 
c. 將濃硫酸緩慢地注入水中，並慢慢攪勻
答案：c 

15.26 有機溶劑四氯化碳，對下列哪器官有害？ 
a. 皮膚 
b. 肝 
c. 以上皆是
答案：c 

15.27 下列哪一項是控制有毒化學品危害的最佳方法？ 
a. 佩戴呼吸器具 
b. 找較安全代替品 
c. 隔離
答案：b 

15.28 處理液化氣體氣樽時，應佩戴下列哪一種保護設備？ 
a. 眼罩 
b. 面罩 
c. 口罩
答案：b

15.29 下列哪一種化學品，如經鼻孔吸入，便會引致鼻中隔潰瘍？ 
a. 三氯乙烷 
b. 鉻酸 
c. 氫氧化鈉
答案：b 

15.30下列哪一個工序，是法例規定僱主須提供足夠清潔毛巾，並每天更
換及提供足夠水、肥皂、指甲刷及適合護膚用的油膏？ 
a. 乾電池製造 
b. 噴砂打磨 
c. 電鍍鉻
答案：c 

15.31根據《工廠及工業經營（乾電池）規例》，二氧化錳的乾電池製造工
場內，混調室及電池心型壓室的樓面，須每星期至少進行多少次徹
底清潔？ 
a. 3次 
b. 2次 
c. 1次
答案：c 

15.32 下列哪一種化學品中毒，可影響我們身體骨髓造血的功能？ 
a. 苯 
b. 丙酮 
c. 乙醇
答案：a 

15.33根據《工廠及工業經營（乾電池）規例》，二氧化錳的乾電池製造工
場的東主，須供應不少於多少套的防護衣物，給在混調室或電池心
型壓室工作的人，以及任何其他因工作而相當可能接觸二氧化錳的
人？ 
a. 3套 
b. 2套 
c. 1套
答案：b

15.34在下列哪情況下，易燃液體在沒有外來氧氣供應的情況下，液體亦
可燃燒？ 
a. 易燃液體含有氧化劑 
b. 燃料的分子結構包含氧原子 
c. 以上兩種
答案：c 

15.35 下列哪一種是刺激性氣體，常用於製造化肥、硝酸及冷凝系統？ 
a. 氯氣 
b. 二氧化硫 
c. 氨氣
答案：c 

15.36 下列哪一種化學品的閃點最低？ 
a. 甲苯 
b. 異丙醇 
c. 乙醚
答案：c 

15.37 下列哪一項是當少量化學品濺入眼睛的即時處理方法？ 
a. 滴眼藥水 
b. 立即以清水沖洗最少15分鐘 
c. 報警
答案：b 

15.38 下列哪一項不是密閉空間內常見的有毒氣體？ 
a. 硫化氫 
b. 氯氣 
c. 一氧化碳
答案：b

15.39 下列哪一項是不應使用天拿水來清潔手上漆油的原因？ 
a. 天拿水會對皮膚造成凍傷 
b. 天拿水腐蝕皮膚造成灼傷 
c. 天拿水會除去手上天然的保護性油脂
答案：c 

15.40 下列哪一項是使用環氧樹脂黏合劑的危害？ 
a. 皮膚炎或過敏反應 
b. 黏合時產生有毒氣體 
c. 黏合時產生易燃氣體
答案：a 

15.41 下列哪一項是山埃廢水不能和廢酸一同混合處理的原因？ 
a. 會產生有毒氣體 
b. 會產生大量熱力 
c. 會產生易燃氣體
答案：a 

15.42 密閉空間內使用燃料發電機，會導致下列哪一種危害？ 
a. 中鉛毒 
b. 中二氧化碳毒 
c. 中一氧化碳毒
答案：c 

15.43化學品處理須小心，胡亂混合可能產生有毒氣體，如漂白水不慎與
酸混合，可釋出下列哪一種毒氣？ 
a. 氯氣 
b. 一氧化碳 
c. 硫化氫
答案：a

15.44化學品處理須小心，胡亂混合可能產生危害反應，導致嚴重後果，
如強氧化劑與強還原劑接觸，會引致下列哪一項反應？ 
a. 產生溶解有毒物質 
b. 產生熱、火警及爆炸 
c. 產生有毒氣體
答案：b 

15.45混合化學品的暴露對人體健康的效應很複雜。若有吸煙習慣的工友
吸入石棉纖維，對人體肺部的損害屬下列哪一項反應？ 
a. 協合性 
b. 相加性 
c. 獨立性
答案：a 

15.46混合化學品的暴露對人體健康的效應很複雜。若工友同時暴露於四
氯化碳和丙醇兩種化學品，它們對人體的損害屬下列哪一項反應？ 
a. 加強性 
b. 相加性 
c. 獨立性
答案：a 

15.47在再充電池製造及電鍍業內，下列哪一種金屬獲普遍採用，但這金
屬進入人體能影響肺和腎等重要器官？ 
a. 鎘 
b. 鈣 
c. 鉀
答案：a 

15.48若想知道所使用之化學品是否易燃，可參考有關的物料安全資料表
內哪一項資料？ 
a. 閃點 
b. 蒸氣壓力 
c. 分子量
答案：a

15.49混合化學品的暴露對人體健康的效應很複雜。影響身體的反應可分
為協合性、相加性、加強性和下列哪一項？ 
a. 獨立性 
b. 互消性 
c. 幾何性
答案：a 

15.50混合化學品的暴露對人體健康的效應很複雜。若工友同時暴露於三
氯乙烯和四氯乙烯兩種化學品，它們對人體的影響屬下列哪一項？ 
a. 獨立性 
b. 協合性 
c. 相加性
答案：c 

15.51 化學品最主要透過下列哪一種途徑意外地進入工友身體？ 
a. 吞食 
b. 注射 
c. 吸入
答案：c 

15.52 印刷業廣泛使用的白電油，含有下列哪一種化學品？ 
a. 正己烷 
b. 乙醚 
c. 甲烷
答案：a 

15.53 從供應商驗收化學品時，收貨人須注意下列哪一項安全事宜？ 
a. 提供個人防護用品給送貨工人佩戴 
b. 將所有電器關掉才可進行點收貨品 
c. 檢查容器是否有破損濺漏及貼上合適標籤
答案：c

15.54電子業常用的氧化劑主要用來清潔、蝕刻和進行氧化反應，儲存時
要注意下列哪一項？ 
a. 視乎容量的多少才可考慮與還原劑一同擺放 
b. 不管容量多少應與還原劑遠遠分隔 
c. 氧化劑與還原劑的儲存須保持半米距離
答案：b 

15.55洗熨業常用的乾洗油，可影響人體中樞神經、肝和腎臟。下列哪一
項是其化學名稱？ 
a. 草酸 
b. 全氯乙烯 
c. 低亞硫酸鈉
答案：b 

15.56下列哪一種是醫院常用的消毒劑之一，若皮膚不慎接觸可引致接觸
性皮膚病？ 
a. 戊二醛 
b. 甲醇 
c. 丙酮
答案：a 

15.57下列哪一種物質的氧化物，就是我們俗稱的砒礵，並應用於製造殺
蟲劑和顏料？ 
a. 砷 
b. 鉛 
c. 水銀
答案：a 

15.58根據《工廠及工業經營（危險物質）規例》，規定在標籤上標明的符
號，其大小須不小於標籤面積的？ 
a. 五分一，而在任何情況下均須不小於100平方毫米 
b. 十分一，而在任何情況下均須不小於100平方毫米 
c. 二十分一，而在任何情況下均須不小於100平方毫米
答案：b

15.59 下列哪章法例是《有毒化學品管制條例》？ 
a. 495章 
b. 595章 
c. 695章
答案：b 

15.60 能為化學品使用者提供安全資料的「安全資料表」的簡稱是甚麼？ 
a. DHS 
b. SHS 
c. SDS
答案：c 

15.61 《危險品（航空托運）（安全）規例》是由哪個機構執法的？ 
a. 民航處 
b. 消防處 
c. 運輸署
答案：a 

15.62 若員工不慎吞食化學品引致中毒，於下列哪情況下切勿催吐？ 
a. 中毒員工的年齡未滿21歲 


b. 中毒員工處於昏睡狀態 
c. 中毒員工曾患有胃病
答案：b 

15.63根據《工廠及工業經營（危險物質）規例》，助燃物質標籤的危險符
號須由甚麼顏色組成？ 
a. 黃色底、黑色圖文 
b. 紅色底、黑色圖文 
c. 橙色底、黑色圖文
答案：a

15.64根據《工廠及工業經營（危險物質）規例》，高錳酸鉀屬於哪個類
別？ 
a. 助燃及腐蝕 
b. 有害及易燃 
c. 助燃及有害
答案：c 

15.65 下列哪一項是LC50值的用途？ 
a. 導致半數實驗老鼠致死的吸入毒性濃度 
b. 導致半數實驗老鼠致死的吞食毒性濃度 
c. 導致半數實驗老鼠致死的皮膚吸收毒性濃度
答案：a 

15.66 液態氮在工業上偶有使用，不當使用液態氮對人有甚麼潛在危害？ 
a. 窒息和灼傷 
b. 中毒和凍傷 
c. 窒息和凍傷
答案：c 

15.67一般而言，「職業衛生標準 
-短暫暴露限值」是指多長時間的時量
平均值？ 
a. 5分鐘 
b. 15分鐘 
c. 30分鐘
答案：b 


15.68 如兩種化學品為「協合性」，即表示？ 
a. 它倆混合後對健康的總危害相等於兩者個別危害的總和 
b. 它倆混合後對健康的總危害大過兩者個別危害的總和 
c. 它倆混合後互有反應而變成無害
答案：b

15.69 下列哪個是緊急沖身及洗眼器的美國國家標準？ 
a. ANSI 
/ 
ISEA 
Z258.1 
b. ANSI 
/ 
ISEA 
Z358.1 
c. ANSI 
/ 
ISEA 
Z458.1
答案：b 

15.70 頂端塗上黃色的氣瓶代表所裝載或將裝載的氣體有甚麼危害？ 
a. 有毒 
b. 腐蝕性 
c. 助燃
答案：a 

15.71 根據《管制陸上危險品工作守則》，適用於UN1051的基本包裝（氣
瓶）的最長試驗周期是多少年？ 
a. 7年 
b. 6年 
c. 5年
答案：c 

15.72 根據世界衛生組織的指引，急性口服半數致死量(acute 
oral 
LD50)
低於多少便視為劇毒化學品？ 
a. 30 
mg/kg 
b. 40 
mg/kg 
c. 50 
mg/kg
答案：c 

15.73根據漁農自然護理署的指引，儲存農藥的倉庫如面積不超過九十平
方米，需裝設兩部直徑達多少厘米的工業型抽氣扇？ 
a. 15厘米 
b. 25厘米 
c. 30厘米
答案：c

15.74 除害劑倉庫須保持空氣流通，貨物與牆壁應預留多少距離？ 
a. 0.5米 
b. 0.75米 
c. 1米
答案：c 

15.75根據漁農自然護理署的指引，一個50平方米的除害劑倉庫應配備多
少個6千克裝的滅火筒？ 
a. 50平方米或以下毋須設置滅火筒 
b. 1個 
c. 2個
答案：c 

15.76 受除害劑污染過的地方可用甚麼化學品清潔？ 
a. 碳酸鈉 
b. 漂白水 
c. 兩者均可
答案：c 

15.77 煤氣因含有哪一種主要成份而令它較空氣輕及更易擴散？ 
a. 氫氣 
b. 乙烷 
c. 乙炔
答案：a 

15.78 煤氣因含有哪一種成份而令它有毒？ 
a. 氫氣 
b. 一氧化碳 
c. 二氧化碳
答案：b

15.79下列哪兩種化學品可引致周邊神經系統受損，使肌肉軟弱無力和麻
痺？ 
a. 正己烷及甲基正丁基甲酮 
b. 正己烷及鹽酸 
c. 環氧樹脂及甲基正丁基甲酮
答案：a 

15.80化學物品登記號碼(CASNo.)是哪個國家的組織制定的化學品代
號？ 
a. 德國 
b. 英國 
c. 美國
答案：c 

15.81根據《工廠及工業經營（可致癌物質）規例》，從事製造可致癌物質
的工人，須每隔多久接受身體檢查一次？ 
a. 不超過6個月 
b. 不超過12個月 
c. 不超過14個月
答案：a 

15.82 下列哪項是化學品安全資料表的國際標準？ 
a. ISO 
10014-1 
b. ISO 
11014-1 
c. ISO 
12014-1
答案：b 

15.83「含危險物品的化學製成品（包括一些家居製成品）之標籤指引」是
由下列哪個部門發出？ 
a. 政府化驗所 
b. 消防處 
c. 　生署
答案：b

15.84根據《危險品條例》，誰負責監管第一類危險品的製造、貯存、運
送和使用？ 
a. 消防處處長 
b. 機電工程署署長 
c. 礦務處處長
答案：c 

15.85 下列哪個是實驗室煙櫥的英國歐盟標準？ 
a. BS 
EN 
7058 
b. BS 
EN 
7158 
c. BS 
EN 
14175-3
答案：c 

15.86 柯式印刷工人可因長期接觸正己烷而患上下列哪種職業病？ 
a. 多發性外周神經炎 
b. 職業性白斑病 
c. 局部皮膚瘤
答案：a 

15.87 下列哪個是防護化學品手套的英國歐盟國際標準？ 
a. BS 
EN 
ISO 
374 
b. BS 
EN 
ISO 
474 
c. BS 
EN 
ISO 
574
答案：a 

15.88根據漁農自然護理署的「除害劑貯存的安全指引」，除害劑貯存倉
庫應配備最少兩個哪種類型的滅火筒？ 
a. 水劑或乾粉劑 
b. 泡劑或二氧化碳 
c. 泡劑或乾粉劑
答案：c

15.89根據漁農自然護理署的「除害劑貯存的安全指引」，除害劑貯存倉
庫應配備最少多少個沙桶？ 
a. 1個 
b. 2個 
c. 3個
答案：b 

15.90根據漁農自然護理署的「除害劑貯存的安全指引」，除害劑貯存倉
庫應張貼警告標誌及告示，告示字體高度須不少於多少毫米？ 
a. 125 
b. 160 
c. 180
答案：b 

15.91 當全氯乙烯受到紫外光照射時，可產生下列哪種有害氣體？ 
a. 光氣 
b. 氯氣 
c. 一氧化碳
答案：a 

15.92胡亂混合化學品可能產生有毒氣體，如將漂白水與玻璃清潔劑混
合，可釋出下列哪種有害氣體？ 
a. 氯胺 
b. 氯氣 
c. 一氧化碳
答案：a 

15.93胡亂混合化學品可產生危險，如混和高酸性的鏹水和高鹼性的通渠
水，會有下列哪種後果？ 
a. 會產生有毒氣體，令使用者中毒 
b. 會產生高熱，熱力容易灼傷使用者 
c. 會產生易燃氣體，容易產生火警
答案：b

15.94下列哪種金屬的急性中毒，可引致類似流行性感冒的病徵，包括胸
口緊迫及胸痛、呼吸困難、打顫、出汗、背部及四肢疼痛、頭痛及
暈眩等？ 
a. 錳中毒 
b. 鎘中毒 
c. 鉛中毒
答案：b 

15.95 下列哪種金屬中毒可損害神經系統，對聲音及面部表情造成影響？ 
a. 錳中毒 
b. 鎘中毒 
c. 鉛中毒
答案：a 

15.96使用噴霧器噴灑化學品存在一定危險，一般噴霧罐的推進劑有甚麼
特性？ 
a. 腐蝕性 
b. 刺激性 
c. 易燃性
答案：c 

15.97 職業衛生標準是用以保護甚麼人的健康？ 
a. 所有在職人士 
b. 大多數在職人士 
c. 所有在職人士及公眾人士
答案：b 

15.98不可使用開口窄小的容器進行放熱和/或產生氣體的程序，是因為
外洩的氣泡可帶動灼熱的液體湧出和甚麼？ 
a. 產生的熱力迅速分解空氣中水份，放出氫氣 
b. 產生的熱力迅速蒸發空氣中水份，變成蒸氣，令使用者受傷 
c. 產生的熱及氣使容器內的壓力迅速增加，令容器容易爆破
答案：c

15.99液體釋放出的蒸氣與空氣，形成可點燃的混合物的最低溫度，稱為
甚麼？ 
a. 混合點 
b. 燃點 
c. 閃點
答案：c 

15.100 某液體的閃點越低，表示其易燃程度怎樣？ 
a. 越低 
b. 越高 
c. 不能比較
答案：b 

15.101常用作除油劑的氯化烴類化學品，多是不易燃的，但被加熱或暴露
於紫外光時，會產生一種無色、爛水果氣味的甚麼有毒氣體？ 
a. 光氣 
b. 氨氣 
c. 氡氣
答案：a 

15.102 《有毒化學品管制條例》是由下列哪個政府部門執行？ 
a. 勞工處 
b. 環境保護署 
c. 政府化驗所
答案：b 

15.103一般而言，正確地佩戴適當過濾器的半面式呼吸器，可把暴露於空
氣污染物水平降低多少？ 
a. 90% 
b. 95% 
c. 98%
答案：a

15.104一般而言，正確地佩戴適當過濾器的全面式呼吸器，可把暴露於空
氣污染物水平降低多少？ 
a. 90% 
b. 95% 
c. 98%
答案：c 

15.105根據《廢物處置（化學廢物）（一般）規例》，化學廢物容器的危險分
類符號的面積，不可少於多少平方毫米？ 
a. 100平方毫米 
b. 300平方毫米 
c. 500平方毫米
答案：c 

15.106根據《廢物處置（化學廢物）（一般）規例》，化學廢物容器的危險分
類符號，可分為多少類？ 
a. 7類 
b. 8類 
c. 9類
答案：b 

15.107根據《廢物處置（化學廢物）（一般）規例》，不超過50升的化學廢物
容器的標識最小面積為多少？ 


a. 75毫米 
x100毫米 
b. 90毫米 
x100毫米 
c. 100毫米 
x150毫米
答案：b 

15.108根據「包裝，標識及存放化學廢物的工作守則」，存放化學廢物容
器的櫃 
/箱側板及底部，應設多個直徑不少於多少毫米的氣孔？ 
a. 10毫米 
b. 20毫米 
c. 30毫米
答案：c

15.109根據「包裝，標識及存放化學廢物的工作守則」，堆疊存放化學廢
物容器的高度，一般以不超逾多少米為限？ 
a. 3.2米 
b. 2.5米 
c. 2.8米
答案：b 

15.110根據「包裝，標識及存放化學廢物的工作守則」，存放化學廢物的
地方，須展示警告牌，警告牌上的文字須為甚麼顏色？ 
a. 白底紅字 
b. 紅底白字 
c. 白底綠字
答案：a 

15.111 次氯酸鈣與水接觸或加熱時，會迅速分解，釋出甚麼氣體？ 
a. 氧氣和氯氣 
b. 甲烷和甲醛 
c. 氫氣和氦氣
答案：a 

15.112 次氯酸鈣如與氨、胺類或還原劑接觸，會有可能引致甚麼反應？ 
a. 釋出有毒氣體 
b. 爆炸 
c. 釋出氯氣
答案：b 

15.113 甲醛溶液與高錳酸鉀液混合，會有可能引起甚麼反應？ 
a. 沒有化學反應 
b. 爆炸 
c. 釋出氯氣
答案：b

15.114如選用化學消毒劑，應選用危害較少的化學物質，以下哪種化學消
毒劑的危險性相對較低？ 
a. 「鄰苯二甲醛」
b. 「戊二醛」 
c. 「戊二醛」及「鄰苯二甲醛」的危險性相同
答案：a 

15.115 正確地佩戴風喉呼吸器，可把暴露於空氣污染物水平降低多少？ 
a. 30%-40% 
b. 65%-75% 
c. 96% 
-99.9%
答案：c 

15.116 哪4項是化學品安全標籤內應有的內容？ 
a. 危險情況的說明、化學品成份、安全措施的提示、化學品名稱 
b. 指明符號、化學品成份、安全措施的提示、化學品名稱 
c.危險分類及指明符號、危險情況的說明、安全措施的提示、化
學品名稱
答案：c 

15.117哪種氣體經常存在於密閉空間內，化學特性是易燃及吸入人體可引
致死亡，而勞工處的職業衛生標準時量平均值TWA是10ppm？ 
a. 硫化氫 
b. 一氧化碳 
c. 甲烷
答案：a 

15.118「一種無色化學氣體，濃度高時有刺鼻的氣味，且會導致眼部及
呼吸道出現刺激反應。長時間接觸可能會引致過敏及呼吸系統受
損」，它是甚麼？ 
a. 光氣 
b. 甲醛 
c. 氡氣
答案：b

15.119「一種放射性氣體，是從泥土、岩石、花崗石及建築材料排放出來
的，並已確定為致癌物質」，它是甚麼？ 
a. 光氣 
b. 甲醛 
c. 氡氣
答案：c 

15.120「職業衛生標準 
-時間加權平均值」(OEL-TWA)是指在以下哪一種
情況下，化學品的時間加權平均濃度？ 
a. 每周工作五天及每天工作八小時 
b. 每周工作六天及每天工作八小時 
c. 每周工作五天及每天工作十小時
答案：a 

15.121「職業衛生標準 
-短暫暴露限值」(OEL-STEL)是指個別化學品於幾
多分鐘內在空氣中的時間加權平均濃度？ 
a. 10分鐘 
b. 15分鐘 
c. 30分鐘
答案：b 

15.122「職業衛生標準 
-上限值」(OEL-C)指在工作天的哪段時間內不可超
越化學品在空氣中的濃度？ 
a. 開始工作的首15分鐘 

b. 使用化學品時 
c. 任何時間
答案：c 

15.123 酒精可以用作消毒劑，但酒精不能消滅以下哪些病毒或細菌？ 
a. 細菌孢子 
b. 沒有外膜的病毒 
c. 以上兩種
答案：c

15.124 氧化鈣一般稱為石灰或生石灰，溶於水後，會形成中等強度的鹼，
具殺滅多種細菌和病毒的效用，但當它與水或濕氣接觸時，可產生
甚麼危害？ 
a. 產生足以使附近可燃物料著火的熱力 
b. 產生有毒氣體 
c. 發生爆炸反應
答案：a 
15.125 以下哪一項不是吸入鉛可導致的慢性健康問題？ 
a. 神經系統及腎臟受損 
b. 貧血 
c. 慢性阻塞性肺病
答案：c

16.裝修維修工作
安全
16.裝修維修工作
安全
16.1 上落梯具要注意甚麼原則？ 
a. 穿着輕便涼鞋及保持兩點接觸 
b. 必須採用鋁製梯具及保持三點接觸 
c. 面向梯具及保持三點接觸
答案：c 

16.2進行裝修及維修工程的時候，若插座接駁過多電器容易引致甚麼危
險？ 
a. 電路過荷 
b. 觸電 
c. 電線短路
答案：a 

16.3 進行裝修及維修工程的承辦商，必須於施工前持有甚麼資料？ 
a. 有效及足夠的第三者保險單證明文件 
b. 勞工保險單證明文件 
c. 以上皆是
答案：c

292 

16.4裝修及維修工程常用的化學品，有天拿水、松節油和膠黏劑等，它
們都是易燃物品。下列哪些是貯存時所需的安全措施？ 
a. 盛載容器必須蓋好及附有適當警告標籤 
b. 易燃物品貯於有自動關閉的掩閉之金屬箱內 
c. 以上皆是
答案：c 

16.5 進行外牆維修工程，以下哪一項是不可採用的？ 
a. 非動力操作的工作吊板（又名：韆鞦架） 
b. 流動式臨時防墮繫穩裝置 
c. 由合資格人士設計及搭建吊棚
答案：a 

16.6吊棚由竹棚及「狗臂架」組成，每個狗臂架必須裝上多少顆繫穩螺
絲？ 
a. 1顆 
b. 2顆 
c. 3顆或以上
答案：c 

16.7 吊棚上「狗臂架」數量應考慮下列哪項安全要素？ 
a. 符合棚架設計 
b. 符合負重量的要求 
c. 以上皆是
答案：c 

16.8 進行裝修及維修工程的時候，採用下列哪種工具必須屬法例認可？ 
a. 木工機械 
b. 石矢槍 
c. 電鑽
答案：b

16.9 使用風車鋸進行裝修及維修工程的時候，應注意甚麼安全措施？ 
a. 機械的危險部份裝置安全護罩 
b. 機械裝有緊急停機掣及鋸尾刀 
c. 以上皆是
答案：c 

16.10採用吊棚進行外牆維修工程的時候，棚架必須穩固地搭建在適當位
置。如外牆是由沙磚或泥磚建成，則不適用下列哪種螺絲作繫穩用
途？ 
a. 「拉爆」螺絲
b. 「撞爆」螺絲 
c. 以上皆是
答案：c 

16.11 在安裝吊棚的繫穩螺絲時，應注意甚麼地方？ 
a. 改變繫穩螺絲的鑽孔方向以避開鋼筋 
b. 若鑽孔過大應塞入尼龍帶 
c. 繫穩螺絲之間保持足夠間距
答案：c 

16.12 以下哪一項是影響吊棚承載力的主要因素？ 
a. 竹的顏色 
b. 狗臂架的產地 
c. 爆炸螺絲的錨固強度
答案：c 

16.13下列哪一項是「防止高處下墮繫穩裝置要求及測試」的英國歐盟標
準？ 
a. BSEN388 
b. BSEN795 
c. BS 
7833
答案：b

16.14在搭建裝修維修工程常用的吊棚時，選用以下哪一款狗臂架較為容
易安裝？ 
a. L型 
b. T型 
c. I型
答案：b 

16.15 在搭建吊棚時，以下哪一個位置適合安裝繫穩螺絲？ 
a. 磚牆 
b. 堅固的混凝土 
c. 外牆批盪
答案：b 

16.16 安裝「拉爆螺絲」時應如何調校鬆緊度，以提供最佳的拉力強度？ 
a. 使用板手拉緊後再轉動半圈 
b. 使用重型拉力板手盡力拉緊 
c. 使用可調校力矩道的扭力板手
答案：c 

16.17影響支撐吊棚用的拉爆螺絲的錨固強度因素，包括鑽孔尺寸、錨固
的鬆緊度、錨固物的材質及甚麼？ 
a. 錨固位置及螺絲的顏色 
b. 錨固位置及螺絲的嵌入深度 
c. 工作台高度及螺絲的嵌入深度
答案：b 

16.18 供吊棚繫穩螺絲使用的鑽孔若過大，對錨固強度有甚麼影響？ 
a. 錨固拉力強度急降 
b. 錨固拉力強度慢慢減少 
c. 錨固拉力強度急速增加
答案：a

16.19 每一組流動式臨時防墮繫穩裝置可供多少人同時使用？ 
a. 3人 
b. 2人 
c. 1人
答案：c 

16.20使用流動式臨時防墮繫穩裝置時，連接裝置的獨立救生繩與地面的
角度（垂直連接角度）通常不超過多少度？ 
a. 14 
b. 16 
c. 18
答案：c 

16.21使用流動式臨時防墮繫穩裝置時，獨立救生繩與繫穩裝置之間的水
平面角度（水平連接角度）應保持在多少度或以下？ 
a. 20 
b. 25 
c. 30
答案：a 

16.22使用流動式臨時防墮繫穩裝置時，救生繩或防墮裝置有機會被附近
哪些東西損害？ 
a. 化學品 
b. 銳利物 
c. 以上兩者皆會
答案：c 

16.23於電梯槽底進行維修工作時，如未能確定緊急停機掣（紅掣）之有
效性，應該怎樣做？ 
a. 截斷總電源 
b. 找一人於槽外專責觀察電梯的行駛情況 
c. 提高警惕小心地繼續工作
答案：a

16.24根據勞工處出版的「裝修及維修工程的職業安全及健康 
-物業管理
公司、業主立案法團、業主及佔用人須知」中提及安全帶的防墮裝
置必須繫於什麼位置上？ 
a. 獨立救生繩 
b. 窗框 
c. 以上皆是
答案：a 

16.25根據勞工處出版的「裝修及維修工程的職業安全及健康 
-物業管理
公司、業主立案法團、業主及佔用人須知」中提及安全帶不可隨意
繫於以下哪些位置？ 
a. 窗框 
b. 窗鉸 
c. 以上皆是
答案：c 

16.26 根據「英國標準BS 
7883」，於外牆進行裝修工序時，用於連接獨立
救生繩的固定錨點，最少必須能承受多少牛頓的拉力？ 
a. 5千牛頓 
b. 6千牛頓 
c. 7千牛頓
答案：b 

16.27有關竹棚架的工作安全，須在以下哪種情況下，才可以由曾受訓練
並有足夠經驗的工人搭建、拆卸和更改棚架？ 
a. 在惡劣天氣後 
b. 在合資格的人監督下 
c. 在長假期前後
答案：b

18. 安全吊運18. 安全吊運
18.1起重機操作時若不幸觸碰架空電纜，操作員為何需要用雙腳緊貼跳
離現場？ 
a. 確保雙腳沒有「電壓差」 
b. 雙腳較單腳跳得快些 
c. 雙腳緊貼較易保持平衡
答案：a 

18.2 起吊貨櫃時，吊　應怎樣扣著貨櫃角才適當？ 
a. 從外向內 
b. 從內向外 
c. 從左至右
答案：b 

18.3起重機於架空電纜附近工作，必須保持安全距離，應為吊臂距離加
多少米，或按電力公司建議？ 
a. 最少加10米 
b. 最少加8米 
c. 最少加6米
答案：c

310 

18.4根據《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》，下列哪一種
屬於該規例所界定的起重機械？ 
a. 絞轆 
b. 叉式起重車 
c. 壓實機
答案：a 

18.5起重機械之移動或轉動部分，必須與附近之護欄或圍欄最少保持多
少毫米闊的通路？ 
a. 600毫米 
b. 900毫米 
c. 1150毫米
答案：a 

18.6 綑繞在起重機鼓輪上之鋼纜，必須保持最少多少環？ 
a. 一環 
b. 二環 
c. 三環
答案：b 

18.7 工場內起重機須多久檢驗一次？ 
a. 12個月 
b. 14個月 
c. 16個月
答案：a 

18.8 下列哪一項起重機資料是操作員應清楚知道，以確保工作安全？ 
a. 安全負荷 
b. 機身重量 
c. 出廠年份
答案：a

18.9 起重機之訊號員主要責任是？ 
a. 於吊運過程中，給適當指示予起重機操作員進行吊運工作 
b. 負責維修起重機的訊號系統 
c. 考核起重機操作員之工作表現
答案：a 

18.10當流動式起重機的吊臂長度不變時，而吊臂與地平線所成角度增
大，其安全操作負荷會怎樣？ 
a. 增大 
b. 不變 
c. 減少
答案：a 

18.11《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》內，吊重用之鐵鏈
須每隔多久要詳細檢驗一次？ 
a. 6個月 
b. 1年 
c. 14個月
答案：a 

18.12用一對吊索同時起重或懸吊時，該吊索形成的夾角度到達60度時，
其負荷能力應減少多少？ 
a. 15% 
b. 30% 
c. 50%
答案：a 

18.13 起吊物料時，除非起重機操作員的視線不受阻，否則應有甚麼？ 
a. 安裝超重警告器 
b. 安全主任在場監工 
c. 訊號員的指導配合
答案：c

18.14 下列哪種機械操作員需要持有政府認可合格證書？ 
a. 風車鋸 
b. 流動式起重機 
c. 五金啤機
答案：b 

18.15使用多腳吊索時，吊索腳之間的角度增加，吊索腳負重能力有何改
變？ 
a. 減少 
b. 增加 
c. 無改變
答案：a 

18.16檢驗鋼纜時，在每一條鋼纜的任何一段，其長度相等於直徑十倍，
所組成之鋼線已折斷達百分之幾，則不能用作起重或懸吊之用？ 
a. 百分之一 
b. 百分之五 
c. 百分之十
答案：b 

18.17用一對吊索同時起重或懸吊，該吊索形成的夾角到達90度時，其負
荷能力應減少多少？ 
a. 80% 
b. 50% 
c. 30%

答案：c 

18.18用一對吊索同時起重或懸吊，該吊索形成的夾角到達120度時，其
負荷能力應減少多少？ 
a. 80% 
b. 50% 
c. 30%
答案：b

18.19超過下列哪數值之最高安全操作負荷的起重機，就必須裝上安全負
荷自動顯示器？ 
a. 10公噸 
b. 5公噸 
c. 1公噸
答案：c 

18.20鋼絲纜索的安全操作負荷，應不得超逾該纜索試驗樣本的斷裂負荷
的百分之幾？ 
a. 百分之十 
b. 百分之二十 
c. 百分之三十
答案：b 

18.21不同吊臂的流動式起重機及汽車式起重機，在吊運操作前，須實行
下列哪一項程序以確保安全？ 
a. 沒有訊號員在場 
b. 使用損壞的起重裝置 
c. 將所有支重腳撐完全伸展
答案：c 

18.22 纜吊索如由螺絲鋼碼扣組成，最少要有多少個鋼碼扣？ 
a. 2個 
b. 3個 
c. 4個
答案：b 

18.23在甚麼情況下，可以任由負荷物懸吊在起重機上而操作員不在駕駛
位置上？ 
a. 有合資格的人在場監督 
b. 操作員留守在附近 
c. 任何時候也不可
答案：c

18.24 SWL是什麼意思？ 
a. 安全操作負荷 
b. 安全水平 
c. 安全電壓
答案：a 

18.25根據法例，裝在起重機之安全負荷自動顯示器，在接近超重時，須
作出怎樣反應？ 
a. 發出可聽到的警告訊號 
b. 發出可見到的警告訊號 
c. 發出可聽到和可見到的警告訊號
答案：c 

18.26一個合資格的起重機操作員須年滿18歲，獲機主認為有勝任的經
驗，及擁有下列哪一項所發出之認可證書？ 
a. 職業訓練局或勞工處處長 
b. 建造業議會或勞工處處長 
c. 建造業議會或機電工程署署長
答案：b 

18.27流動式起重機的支重腳撐下應放有鋼板或木塊以防支撐面下沉或倒
塌。而墊腳木塊應較腳撐浮盤面積最少大多少倍？ 
a. 3 
b. 4 
c. 5
答案：a 

18.28《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》所指的合資格檢驗
員應具備哪項資格？ 
a. 註冊專業工程師 
b. 安全主任 
c. 安全審核員
答案：a

18.29在塔式起重機所處的地方，吊臂末端與最近的障礙物之間最少須有
多少空間？ 
a. 3米 
b. 5米 
c. 6米
答案：a 

18.30 當選用鏈吊索時，應選擇刻有下列哪個英文字母的鏈吊索？ 
a. A 
b. B 
c. C
答案：a 

18.31 以下哪一項是「吊臂」的正確操作方法？ 
a. 盡量縮短吊臂中心與吊重物距離 
b. 吊臂應由兩人同時操作控制桿 
c. 吊臂收摺後，全車高度不可超過5.6米
答案：a 

18.32 哪一種起重機較適宜在較鬆軟的地面上操作？ 
a. 履帶式起重機 
b. 貨車式起重機 
c. 輪胎式起重機
答案：a 

18.33在起重機停放在泥坑邊緣時，地腳（底墊、墊木或履帶）與邊緣之
間，必須最少保留地腳闊度多少倍的安全距離？ 
a. 4倍 
b. 5倍 
c. 6倍
答案：a

18.34在起重機停放在泥坑邊緣時，地腳（底墊、墊木或履帶）與挖掘工
程底部之間，應保持泥坑深度最少多少倍的距離？ 
a. 2倍 
b. 4倍 
c. 6倍
答案：a 

18.35 若塔式起重機將無人操作，應將吊運車如何放置？ 
a. 在吊臂的中間位置 
b. 在吊臂的最大半徑上 
c. 在吊臂的最小半徑上
答案：c 

18.36 若塔式起重機將無人操作，應將吊着如何放置？ 
a. 升至最高位置 
b. 降至最低位置 
c. 升至中間位置
答案：a 

18.37 遇到颱風時，塔式起重機的吊臂應如何處理？ 
a. 背向風向，並將制動器鬆開 
b. 面向風向，並將制動器鎖上 
c. 背向風向，並將制動器鎖上
答案：a 

18.38使用有眼螺栓協助吊重工作時，螺栓長度必須是螺栓直徑的多少
倍？ 
a. 1-1.5倍 
b. 1.5-2倍 
c. 2-2.5倍
答案：a

18.39《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》內，起重機衹能由
年滿多少的人士操作？ 
a. 16歲 
b. 18歲 
c. 21歲
答案：b 

18.40《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》內，起重機應每隔
多久由合資格人士最少檢查一次？ 
a. 每天 
b. 每週 
c. 每14日
答案：b 

18.41《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》內，哪一項起重機
械的標明須以中英文清晰易讀地標明在該起重機械上？ 
a. 安全操作負荷 
b. 起重機型號 
c. 吊臂的最大半徑
答案：a 

18.42《工廠及工業經營（起重機械及起重裝置）規例》內，可能引致有人
從高於2米墮下的起重機平台，以及在該平台內的任何升起的站立
處，必須加上不少於多高的適當護欄？ 
a. 900毫米 
b. 1000毫米 
c. 1150毫米
答案：a 

18.43仰角變幅式起重吊臂的塔式起重機，須安裝吊臂止動器。當吊臂達
到預定的最大角度時，吊臂止動器便會怎樣？ 
a. 鬆開吊臂起重馬達及煞停吊臂 
b. 煞停吊臂及降低負荷物 
c. 減慢吊臂操作速度，但仍可安全使用
答案：a

18.44由發出該日起計或由該起重機械、鍊條、纜索或起重裝置棄置日起
計，該等證明書及報告最少應保存多久不得棄置？ 
a. 六個月 
b. 兩年 
c. 七年
答案：b 

18.45根據建造業議會出版的「塔式起重機安全指引」，拆卸天秤時，以
下那個部份應首先拆卸？ 
a. 尾磚 
b. 車仔 
c. 孖士架
答案：a 

18.46根據建造業議會出版的「塔式起重機安全指引」，負責拆卸天秤的
承辦商可於哪個機構參與非強制性分包商註冊制度？ 
a. 勞工處 
b. 香港建造商會 
c. 建造業議會
答案：c 

18.47根據建造業議會出版的「塔式起重機安全指引」，塔式起重機的機
主應委聘哪一類合資格人士為塔式起重機進行運送前檢查，才把起
重機運往建築工地架設？ 
a. 機電工程師 
b. 機械工程師 
c. 建築師
答案：b

18.48吊索與吊索之間夾角的大小能影響吊運工序的安全。兩條吊索之間
的夾角一般不應超過多少度，否則吊索所承受的拉力就會大為增
加？ 
a. 45度 
b. 60度 
c. 90度
答案：c 

18.49根據勞工處出版的《安全使用塔式起重機工作守則》，當塔式起重
機暴露於可能影響其穩定程度的天氣後，應怎樣做方可重新使用該
起重機？ 
a. 安排管工重新簽發工作許可證 
b. 安排起重機操作員進行操作測試 
c.安排合資格檢驗員檢查起重機的錨樁及壓重物，並按認可格式
發出證明書
答案：c

20. 其他20. 其他
20.1 當察覺有氣體洩漏時，於安全情況下，在場人士應首先做甚麼？ 
a. 使用電話致電999 

b. 按動門鈴，通知鄰居緊急疏散 
c. 關閉洩漏氣體的總開關及將窗戶打開
答案：c 

20.2一般反光質料衣服在光線照射下，較普通的衣服遠幾倍距離可看
見？ 
a. 2倍 
b. 3倍 
c. 4倍
答案：b 

20.3 以下哪一項是處理意外引致嚴重外出血的正確方法？ 
a. 立刻進行心外壓 
b. 用敷料施以直接壓法，制止出血 
c. 用棉花將流出的血液吸去
答案：b

328 

20.4 貫穿胸部的創傷，應把傷者身體擺放半坐姿勢，並應怎樣？ 
a. 向非受傷的一邊傾斜 
b. 向受傷的一邊傾斜 
c. 平躺
答案：b 

20.5 下列哪一項數字統計，以每一千僱用人數作指標計算的方法？ 
a. 意外發生頻率統計 
b. 死亡數字統計 
c. 千人工傷率
答案：c 

20.6先找出每一組工時所發生之意外數字，然後再乘以一個基數，如十
萬工時，是下列哪一項數字統計的計算原理？ 
a. 意外發生頻率統計 
b. 千人工傷率 
c. 死亡數字統計
答案：a 

20.7下列哪一項不是在躉船甲板上從事繫泊或貨物裝卸作業的安全守
則？ 
a. 不宜於鼓筒與導索器間的繩圈內站立 
b. 切勿在起卸中貨物下面站立 
c. 切勿在纜索的繩圈外站立
答案：c 

20.8 香港的環境輻射水平由哪一個政府部門負責監測？ 
a. 香港天文台 
b. 環境保護署 
c. 機電工程署
答案：a

20.9 下列哪一項是評估燒傷傷勢的嚴重程度所考慮的因素？ 
a. 受傷的部位、面積和時間 
b. 受傷的面積、深度和過程 
c. 受傷的部位、面積和深度
答案：c 

20.10 按人體組織給燒傷的深度，可分為多少級的燒傷？ 
a. 2 
b. 3 
c. 4
答案：b 

20.11 「急步行」這種運動是指在15至20分鐘內走完約多遠的距離？ 
a. 0.8公里 
b. 1.6公里 
c. 2.4公里
答案：b 

20.12 當人體的核心溫度降至攝氏多少度或以下，便會出現「低溫症」？ 
a. 37 
b. 35 
c. 34
答案：b 

20.13根據勞工處出版的「急救指南」，應如何處置眼睛受到重擊(黑眼睛)
的傷者？ 
a. 立刻用大量清水清洗受傷的眼睛 
b. 叫傷者用手輕輕按摩傷處 
c. 儘快送傷者往醫院接受診治
答案：c

20.14 下列哪一項是急救中，心肺復甦法的英文簡寫？ 
a. NMR 
b. CNS 
c. CPR
答案：c 

20.15在炎熱潮濕的環境下工作，容易引致中暑。下列哪一項不是中暑的
正確處理方法？ 
a. 如傷病者人事不省，將他置於復原臥式 
b. 給予熱的飲品 
c. 用濕毛巾抹傷病者全身
答案：b 

20.16 下列哪一項是成人靜止狀態時，正常的心跳？ 
a. 每分鐘60-100次 
b. 每分鐘110-140次 
c. 每分鐘40-60次
答案：a 

20.17 下列哪一項是正確處理燙傷或燒傷的方法？ 
a. 用冰敷傷處 
b. 先弄破水泡，並在傷處塗上藥物 
c. 用水沖洗傷口，跟著用消毒敷料遮蓋傷處
答案：c 

20.18 下列哪一項是不正確的駕駛安全要點？ 
a. 交叉紋的普通輪胎與輻射紋的跑車輪胎一起使用 
b. 確保任何運載或拖着的物品均放置穩固 
c. 燃油箱蓋打開時，絕對不可開動引擎或讓引擎啟動當中
答案：a

20.241931年發明的多米諾學說提出一個包括多少個因素所組成的意外
事故序列？ 
a. 3 
b. 5 
c. 7
答案：b 

20.25 當雷暴時，戶外工作人士應避免下列哪一事項？ 
a. 盡快躲入建築物內 
b. 遠離樹木或桅杆 
c. 躺在地上
答案：c 

20.26運輸署由下列哪日期起正式實施禁止司機在車輛行駛時，使用手提
無線電訊設備，以提高道路安全？ 
a. 1999年7月1日 
b. 2000年7月1日 
c. 2001年7月1日
答案：c 

20.27根據香港法例，任何駕駛人士如被驗出超過法定的含酒精度上限，
會被撿控。下列那一項是酒精度上限？ 
a. 每100毫升呼氣量內含22微克酒精 
b. 每100毫升呼氣量內含33微克酒精 
c. 每100毫升呼氣量內含44微克酒精
答案：a 

20.28 根據運輸署的道路使用者守則，前座乘客的身體，應與儀錶板最少
保持多遠距離，以防意外發生時，可讓安全帶有足夠時間回索並將
乘客固定於座位？ 
a. 5厘米 
b. 25厘米 
c. 50厘米
答案：b

20.29 下列哪一個日期被國際勞工組織定為世界工作安全健康日？ 
a. 3月28日 
b. 4月28日 
c. 5月28日
答案：b 

20.30職業安全健康局和勞工處在1999年，共同創造了工作安全標誌，
該標誌中的眼、心、手的含意是睇真Ｄ、小心Ｄ、和甚麼？ 
a. 做多Ｄ 
b. 做快Ｄ 
c. 做足Ｄ
答案：c 

20.31 「颱風或暴雨警告下的工作守則」是下列政府哪部門所發出的？ 
a. 香港天文台 
b. 消防處 
c. 勞工處
答案：c 

20.32根據食物環境　生署的資料，下列哪一項不是預防戶外工作者被黃
蜂螫傷的措施？ 
a. 避免赤腳在草叢和林木間行走 
b. 避免使用香水或香皂 
c. 穿着鮮豔顏色的衣服
答案：c 

20.33根據《氣體安全（氣體裝置技工及氣體工程承辦商註冊）規例》，氣
體裝置工程共有多少個級別？ 
a. 6 
b. 7 
c. 8
答案：c

20.34勞工處為工傷僱員而設的「自願復康計劃」，於2003年3月以試點形
式開始實施，當時對象為建造業因工受傷的僱員。現時此計劃已推
行至甚麼行業？ 
a. 飲食業、運輸業及製造業 
b. 飲食業、製造業及物流業 
c. 所有行業
答案：c 

20.35受傷僱員參加「自願復康計劃」下的復康護理服務，並不需要繳付
任何費用。在此計劃下的復康護理費用，由誰人負責支付？ 
a. 有關的保險公司 
b. 僱主 
c. 政府
答案：a 

20.36香港天文台在小磨刀、大澳及赤　角的氣象觀測園內分別安裝了雲
羃儀，來幫助觀測機場升降區的甚麼資料？ 
a. 能見度 
b. 雲底高度 
c. 雷暴
答案：b 

20.37以下哪種紫外線能穿透臭氧層到達地面，產生光化煙霧。而人類過
份暴露於該紫外線下可引致眼睛及皮膚受傷、角膜炎、白內障和皮
膚癌？ 
a. 紫外線A 
b. 紫外線B 
c. 紫外線C
答案：a 

20.38 機電工程署氣體安全監督建議，用戶每隔多久，應與註冊氣體工程
承辦商安排為氣體裝置進行安全檢查？ 
a. 12個月 
b. 18個月 
c. 24個月
答案：b

20.39根據《危險狗隻規例》，一般情況下，所有體重超過20公斤的狗在
公眾地方時，均須以長度不超過多少米的狗帶牽引？ 
a. 1米 
b. 2米 
c. 3米
答案：b 

20.40 以下哪一項是《電力（線路）規例工作守則》的最新版本？ 
a. 2019年版 
b. 2020年版 
c. 2021年版
答案：b 

20.41在2009年7月1日以後開始進行的電力工程，所有固定電力裝置的
電線顏色代碼系統均須怎樣？ 
a. 可採用新或舊顏色代碼 
b. 只可使用新顏色代碼 
c. 可同時採用新舊顏色代碼電線
答案：b 

20.42根據運輸署「有關在貨車上安裝倒車裝置的指引」，有效的倒車視
像裝置的視線範圍中的縱向距離應為多少？ 
a. 車尾後2.5米 
b. 車尾後3.2米 
c. 車尾後4.5米
答案：b 

20.43根據運輸署「有關在貨車上安裝倒車裝置的指引」，倒車視像裝置
的視線範圍中的橫向距離應為多少？ 
a. 車輛全闊度加左右各0.5米 
b. 車輛全闊度加左右各0.8米 
c. 車輛全闊度加左右各1.2米
答案：a

20.44根據運輸署「有關在貨車上安裝倒車裝置的指引」，有效的倒車視
像裝置的視線範圍能探測物件離地多少的高度？ 
a. 離地0.3米 
b. 離地0.6米 
c. 離地0.9米
答案：a 

20.45根據運輸署「有關在貨車上安裝倒車裝置的指引」，倒車視像裝置
應該在甚麼時候自動啟動？ 
a. 正在倒車或準備倒車時 
b. 車輛正在向前及倒車時 
c. 在司機啟動裝置時
答案：a 

20.46根據運輸署「有關在貨車上安裝倒車裝置的指引」，倒車視像裝置
的顯示屏在不同光線情況下的最低對比度應達到甚麼國際標準？ 
a. ISO 
15008 
b. ISO 
17008 
c. ISO 
19008
答案：a 

20.47 用甚麼方法評估成年人燒傷及燙傷的嚴重程度？ 
a. 八分法 
b. 九分法 
c. 十分法
答案：b 

20.48自2008年起，職安局舉辦甚麼認證考試，為傷殘管理專業人員提
供發牌及認證考試，令他們的專業得到世界認可？ 
a. 自願復康計劃專業人員 
b. 自然療法專業人員 
c. 核准復康管理專業人員
答案：c

20.49推行食物安全計劃的主要目的是確保食物安全，亦促進員工的健
康。食物安全計劃有6個元素，但不包括下列哪項？ 
a. 列出危害及建立控制措施及其標準 
b. 建立監察程序及矯正程序 
c. 定期會議及審核
答案：c 

20.50 園藝工友經常會使用農藥作殺蟲之用，他們工作時應注意以下哪些
事項？ 
a. 工作時不可進食或吸煙 
b. 使用農藥後要立即清理衣物及沖洗身體 
c. 以上皆是
答案：c 

20.51 中東呼吸綜合症的潛伏期可達多少天？ 
a. 7天 
b. 10天 
c. 14天
答案：c 

20.52職安局及勞工處推出「中小型企業手提水氣掣資助計劃」，提供資
助予什麼行業的中小企購買符合安全標準的手提水氣掣，以提升電
力工作安全？ 
a. 飲食業 
b. 汽車及電單車維修服務 
c. 所有行業
答案：c 

20.53職安局及勞工處推出「中小型企業手提水氣掣資助計劃」中，手提
水氣掣工業用連接器的防水式外殼已標明符合哪個安全標準？ 
a. IP68 
b. IP67 
c. IP64
答案：b

20.54 在人體汗水中，除水分以外，還含有下列哪幾類物質？ 
a. 鈉質、鉀質和礦物質 
b. 蛋白質、鉀質和維他命 
c. 鐵質、鈉質和維他命
答案：a 

20.55 在港鐵車站內，電動輪椅的行駛速度應保持為？ 
a. 大約不超過時速 
6公里 
b. 大約不超過時速 
3公里 
c. 大約不超過時速 
1公里
答案：a 

20.56 機械和電子設備的產品信息中常有IP代碼，它是標示下列哪種防護
等級？ 
a. 撞擊防護等級 
b. 抗火防護等級 
c. 異物防護等級
答案：c 

20.57 機械和電子設備的產品信息中，若其標稱IP67即該產品具有完全防
塵及能放入最深多少米的水裡而不會導致損壞？ 
a. 1米 
b. 3米 
c. 5米
答案：a


